KNIHA ČTVRTÁ
Javert vyšinutý z kolejí

(1)
Javert vyšinutý z kolejí

Javert se pomalu vzdaloval z ulice Homme-Armé.

Poprvé v životě šel se skloněnou hlavou a právě tak poprvé s rukama za zády.

Do té doby si Javert vybíral ze dvou Napoleonových postojů jen ten, který vyjadřuje odhodlanost, paže složené na prsou; postoj, který vyjadřuje nejistotu, ruce za zády, neznal. Teď se změnil; celá jeho váhavá a zachmuřená osobnost nesla rysy úzkosti.

Zmizel v tichých uličkách.

Ale mířil k nějakému cíli.

Šel nejkratším směrem k Seině, dostal se na nábřeží Ormes, šel podél nábřeží, přešel Grève a zastavil se blízko náměstí Châtelet na rohu mostu Notre-Dame. Tady, mezi mostem Notre-Dame a mostem Change z jedné strany a nábřežím Mégisserie a nábřežím Fleurs ze strany druhé, tvoří Seina jakési čtverhranné jezero, kterým protéká dravý proud.

Toho místa se lodníci bojí. Řeka, v té době zúžená a jako podrážděná, že jí v cestě stojí piloty dnes už zbořeného mlýna, byla velice nebezpečná. Oba mosty, jeden blízko druhého, zvyšovaly nebezpečí; voda se tu divoce řítí pod mostní oblouky. Točí se tam v širokých, strašných vírech; hromadí se a těsná se tam; proud prudce krouží kolem mostních pilířů, jako by se chystal vyrvat je pěnivými lany. Lidé, kteří spadnou do proudu, se už nevynoří; nejlepší plavci v něm utonou.

Javert s bradou v dlaních se oběma lokty opřel o zábradlí a přemýšlel, zatímco se jeho nehty bezděky zatínaly do houštiny licousů.

V jeho nitru se stalo něco nevídaného, převrat, pohroma; bylo proč zpytovat svědomí.

Javert nesmírně trpěl.

Před několika hodinami přestal Javert uvažovat přímočaře a prostě. Byl zmaten; jeho mozek, tak jasný ve své zaslepenosti, ztratil svou průzračnost, jako když se zamží krystal. Javert cítil, že se jeho svědomí poltí, nemohl si to zapírat. Když se tak znenadání setkal s Jeanem Valjeanem na říčním svahu Seiny, bylo v něm něco z vlka, který znovu uchvacuje svou kořist, a něco ze psa, který našel svého pána.

Před sebou viděl dvě cesty, obě stejně přímé, ale dvě; a to ho děsilo, jeho, který ve svém životě znal jen jednu. A působilo mu krutou úzkost, že každá z nich vedla jinam. Každá z těch přímých cest vylučovala druhou. Která z obou je správná?

Jeho postavení se nedalo vyjádřit slovy.

Vděčil zločinci za svůj život, přijal a oplatil tento dluh, zapřel se a postavil se na roveň trestanci a zaplatil mu službu službou; připustil, aby mu bylo řečeno: „Odejdi,“ a když na něho došlo, řekl: „Jsi svoboden.“ Obětoval povinnost, tento obecný závazek, osobním zájmům a v osobních pohnutkách cítil cosi všeobecného a možná vyššího; zradil společnost, aby zůstal věren svému svědomí; a byl zdrcen, že se tyto absurdnosti uskutečnily a nahromadily právě u něho.

Že mu Jean Valjean dal milost, tomu se divil, ale že on, Javert, dal milost Jeanu Valjeanovi, to ho ohromovalo.

Kam to až dospěl? Hledal se, ale nenacházel.

Co teď dělat? Vydat Jeana Valjeana bylo nesprávné; nechat Jeana Valjeana na svobodě bylo rovněž nesprávné. V prvním případě úředník klesal níž než galejník; v druhém stoupal trestanec nad zákon a vítězil nad ním. Obojí znamenalo zneuctění. Ať se rozhodoval jakkoliv, všude mu hrozil pád. Někdy zabíhá osud do nemožně strmých srázů, mezi nimiž je život pouhou propastí. Javert stál na takovém srázu.

Mučilo ho i to, že byl nucen myslit. Měla ho k tomu prudkost protichůdných dojmů. Myslit nebyl vůbec zvyklý a působilo mu to zvláštní bolest.

V myšlení je jistá dávka vnitřního odboje; Javert byl podrážděn, že má něco takového v sobě.

Přemýšlet o jakékoliv věci, která ležela mimo úzký okruh jeho úředních úkonů, by byl v každém případě považoval za neužitečné a únavné; ale myšlenka na právě uplynulý den ho přímo mučila. A přece bylo nutno nahlédnout po takových otřesech do vlastního svědomí a objasnit si vlastní počínání.

Co právě udělal, ho rozechvívalo. On, Javert, uznal za dobré rozhodovat proti všem policejním nařízením, proti všem společenským a právním řádům, proti celému zákoníku, a o své újmě propustil vězně na svobodu; považoval to dokonce za správné; své vlastní záležitosti postavil naroveň zájmům veřejnosti; takové jednání nelze ani řádně pojmenovat. Kdykoliv si uvědomil tento neslýchaný čin, otřásl se od hlavy k patě. Jak se rozhodnout? Zůstávala mu jediná možnost: vrátit se rychle do ulice Homme-Armé a dát uvěznit Jeana Valjeana. Byl si jasně vědom, že to má učinit. Nemohl.

Cosi mu bránilo, aby se dal tím směrem.

Cosi? Co? Což je na světě ještě něco jiného než soudy, soudní výnosy, policie a úřady? Javert byl rozrušen.

Nedotknutelný galejník! Trestanec, který vítězí nad spravedlností! A to všechno Javertovou vinou!

Nebylo strašné už to, že Javert i Jean Valjean, oba muži podléhající zákonu, jeden, který měl přísně zakročit, a druhý, který měl podstoupit trest, dospěli tak daleko, že se oba stavěli nad zákon?

Jak to? Že by se dály takové ohavnosti a nikdo by nebyl potrestán? Jean Valjean, který je silnější než celý společenský řád, by byl volný, a on, Javert, by jedl dál vládní chléb!

Jeho uvažování se stávalo čím dál tím strašlivější.

V tom blouznění by si byl mohl vyčítat i povstalce, kterého odvezl do ulice Filles-du-Calvaire; ale na to nemyslil. Menší provinění se ztrácelo ve větším. Ostatně ten povstalec byl zřejmě mrtev, a smrt podle zákona zastavuje stíhání.

Jean Valjean, to byla jediná tíha, kterou měl v duši.

Jean Valjean ho přiváděl z míry. Všechny zásady, které byly opěrnými body celého jeho života, se před tím člověkem hroutily. Javerta skličovala šlechetnost, kterou mu Jean Valjean prokázal. Jiné skutky, které si připomínal a které kdysi považoval za lež a pošetilost, se mu teď vracely jako pravdy. Za Jeanem Valjeanem se objevil pan Madeleine a obě postavy se tak kryly, že tvořily jen jednu jedinou bytost, která budila úctu. Javert cítil, že se do jeho duše loudí něco strašného, obdiv k trestanci. Je možné ctít galejníka? To pomyšlení ho rozechvívalo, ale nemohl se té představy zbavit. Marně se bránil, a přece byl nucen před soudem svého svědomí přiznat tomuto bídníkovi vznešenost. Protivilo se mu to.

Dobročinný zločinec, soucitný, vlídný, ochotný a laskavý káranec, který zlé oplácí dobrem, který nenávist odplácí odpuštěním, který dává přednost soucitu před pomstou a raději zničí sám sebe, než by ublížil svému nepříteli, muž, který zachraňuje toho, kdo jej udeřil, je teď na vrcholku ctnosti, bližší andělům než lidem! Javert si byl nucen přiznat, že taková zrůdnost existuje.

Tak to nemohlo zůstat.

Jistě, a na tom trváme, se nevzdal bez odporu té zrůdě, tomu hanebnému andělovi, tomu ohyzdnému hrdinovi, který ho právě tak rozhořčoval, jako udivoval. Nejméně dvacetkrát v něm zařval tygr zákona, když seděl s Jeanem Valjeanem bok po boku v kočáře. Dvacetkrát byl v pokušení vrhnout se na Jeana Valjeana, chytit ho a zakousnout, to jest zatknout ho. Opravdu, což bylo něco snazšího? Stačilo zavolat na první strážnici, kolem které jeli: „Tady máte uprchlého trestance!“ Přivolat četníky a říci jim: „Odevzdávám vám tohoto muže!“ Potom odejít, nechat tam toho proklatce, dalšího si nevšímat a do ničeho se neplést. Ten muž je navždycky vězněm zákona; zákon s ním naloží, jak se mu zlíbí. Co je spravedlivějšího? Javert si tohle všechno říkal; chtěl toho nedbat, chtěl jednat, chtěl zatknout toho muže, a teď najednou to nebyl schopen učinit; kdykoliv se jeho ruka křečovitě natahovala ke krku Jeana Valjeana, vždycky zase klesla pod nesmírnou tíhou; v hloubi duše Javert zaslechl podivný hlas, který volal:

„Ano, správně! Vydej svého zachránce. Pak si dej přinést umyvadlo Pontského Piláta a umyj si pařáty.“

Potom Javert začal uvažovat o sobě a připadal si vedle vznešeného Jeana Valjeana degradován.

Káranec byl jeho dobrodincem!

A proč vlastně tomu člověku dovolil, aby mu daroval život? Měl právo být zabit na barikádě. Měl toho práva užít. Měl si na pomoc proti Jeanu Valjeanovi zavolat ostatní povstalce, měl se dát násilím zastřelit, rozhodně by to bylo správnější.

Nejvíc ho sužovalo, že ztratil svou jistotu. Cítil, že je vyvrácen z kořenů. Ze zákoníku mu zbyla v rukou jen troska. Setkal se s výčitkami svědomí neznámého druhu. Ujasňoval si, že se v něm probouzí cit zcela odlišný od neúprosnosti zákona, který byl pro něho až dosud jedinou směrnicí. Už nestačilo, aby zůstal počestný, jak býval. Vynořovala se před ním celá soustava nenadálých skutečností a podrobovala si ho. Jeho duši se otvíral docela nový svět, přijaté a splacené dobrodiní, obětavost, milosrdenství, shovívavost, soucit, který přemáhá přísnost, ohleduplnost, žádné konečné odsouzení, žádné prokletí, možnost slzy v oku zákona a jakási netušená spravedlnost boží, která jde jinými cestami než spravedlnost lidská. V temnotách zahlédl strašný východ neznámého mravního slunce, které ho děsilo i oslňovalo. Sova nucená dívat se orlími zraky.

Říkal si, že jsou podle všeho nějaké výjimky, že úřední moc může být přivedena z míry, že se před nějakou skutečností mohou předpisy bezradně zastavit, že se do rámce zákoníku všechno nevejde, že si neočekávané vynucuje pozornost, že trestancova ctnost může pokoušet ctnost úředníkovu, že zrůdnost může být božská, že osud dovede nastrojit podivné léčky, a zoufale si uvědomoval, že ani on nebyl uchráněn překvapení.

Byl nucen uznat, že je na světě dobrota. Ten trestanec byl dobrý. A on sám, neslýcháno, ukázal právě, že je také dobrý. Pokazil se tedy.

Považoval se za zbabělce. Hrozil se sám sebe.

Javertovým ideálem nebylo být lidský, velkorysý, vznešený; přál si být jen bezúhonný.

Teď právě selhal.

Jak to, že dospěl až sem? Jak se to všechno stalo? Sám si to nedovedl vysvětlit. Chytil se oběma rukama za hlavu, ale marně, nedovedl to pochopit.

Jistěže měl vždycky v úmyslu odevzdat Jeana Valjeana zákonu, jehož byl Jean Valjean zajatcem a jehož on, Javert, byl otrokem. Ani na okamžik si nepřiznal, že by byl ve chvíli, kdy ho měl v moci, pomyslil na to, aby ho propustil. Stalo se to téměř bez jeho vědomí, že se mu ruka otevřela a dala mu volnost.

Před jeho zraky se pootvíraly různé záhadné nemožnosti. Ptal se sám sebe, odpovídal si, a vlastní odpovědi ho děsily. Tázal se v duchu: co dělal ten trestanec, ten zoufalec, jehož jsem sledoval a dokonce pronásledoval a který mne měl v rukou a mohl se pomstít, a který to měl udělat už proto, aby uhasil svou zášť a aby se zachránil; co vlastně udělal, když mi daroval život a udělil mi milost? Povinnost? Ne. Něco víc. Je tedy něco vyššího než povinnost? Zde se Javert zarazil; váhy se rozkolísaly; jedna miska padala do propasti, druhá stoupala do nebes, a Javert se děsil té, která byla nahoře, právě tak jako té, která byla dole. Nebyl ani dost málo tím, čemu se říká voltairián, filozof nebo nevěrec, naopak, pudově si vážil vládnoucí církve a znal ji jenom jako vznešenou část sociálního celku; jemu stačil pořádek, který byl jeho dogmatem; od té doby, co uzrál v muže a stal se úředníkem, vkládal téměř celé své náboženství do policejní činnosti; byl – a zde používáme slov bez nejmenší ironie a v nejvážnějším slova smyslu – stopařem, jako je jiný knězem. Měl představeného, pana Gisqueta; do toho dne nikdy ani nepomyslil na svého druhého představeného Boha.

Znenadání pocítil jsoucnost nového velitele, Boha, a byl zmaten.

Byl popleten jeho nečekanou přítomností; nevěděl, co si počít s tímto představeným, on, který dobře věděl, že se podřízený má vždycky jen podřizovat, že nesmí neposlechnout ani kritizovat, ani odmlouvat, a že má-li představeného, který ho příliš udivuje, zbývá podřízenému jediné útočiště – může podat žádost o propuštění.

Ale jak to udělat, podáváme-li žádost o propuštění Bohu?

Ať tomu bylo jakkoliv, Javert se neustále vracel ke skutečnosti, která všechno zastiňovala, že se totiž dopustil strašného přestupku. Zamhouřil oko nad dvakrát odsouzeným člověkem, který uprchl z galejí. Pustil na svobodu galejníka. Ukradl zákonům muže, který jim patřil. Ano, to učinil. Už si nerozuměl. Už si nebyl jist sám sebou. Vlastní důvody činu mu unikaly, pociťoval z toho závrať. Až do dnešního dne žil v slepé víře, která plodí temnou poctivost. Ta víra ho opouštěla a poctivosti se mu nedostávalo. Všechno, več věřil, se hroutilo. Pravdy, kterým se vyhýbal, na něho neúprosně doléhaly. Od nynějška bude nucen stát se jiným člověkem. Trpěl neznámými bolestmi svědomí, které bylo operováno na šedý zákal. Nyní viděl i to, co se mu příčilo vidět. Cítil, že je na dně, že je neužitečný, vytržený ze svého minulého života, pokořený a zničený. Autorita v něm zahynula. Už neměl proč žít.

Jaký nesnesitelný stav, když člověk zjistí, že se v něm najednou hnulo srdce!

Být ze žuly a pochybovat! Být sochou pomsty, ulitou z jednoho kusu v kadlubu zákona, a náhle zpozorovat, že pod bronzovou prsní bradavkou je něco nesmyslného a neposlušného, co se podobá citu! Došel tak daleko, že oplácí dobro dobrem, ačkoliv si v duchu říkával, že takové dobro je zlo! Být hlídacím psem a lízat ruku z vděčnosti! Být ledem a roztávat! Být kleštěmi a měnit se v ruku! Cítit, jak se prsty náhle otvírají, a pouštět kořist; jaká děsná věc!

Člověk, jehož poslání je přímočaré jako střela, se už nevyzná v cestě a couvá!

Být nucen si přiznat, že neomylnost není neomylná, že v článcích víry může být omyl, že promluví-li zákon, není ještě řečeno všechno, že lidská společnost není dokonalá, že autorita může zakolísat, že nerozbitelné může popraskat, že soudcové jsou jen lidé a zákon se může mýlit, že soudy se mohou splést! Javertovi se zdálo, že vidí trhlinu v nesmírné modré kupoli oblohy!

V jeho přímočarém svědomí to vypadalo jako ve Fampoux100; duše se vyšinula z kolejí, na padrť rozdrcená poctivost se neodolatelně řítila vpřed a rozbila se o Boha. Jistě udivuje, že topič společenského řádu, že strojník veřejné moci, který jel na slepém oři po ztuhlých kolejích, mohl být vyhozen ze sedla jediným paprskem osvícení. Udivuje, že neporušitelná důslednost, přímost, přesnost, vyměřenost, trpnost a dokonalost mohla zakolísat. Jak podivné, že i pro lokomotivy vede cesta do Damašku101!

Chápal Javert, že Bůh, neustále přítomný v nitru člověka, se jako jeho pravé svědomí vzpírá falešnému svědomí, zakazuje jiskře pohasnout, velí paprsku, aby si připomínal slunce, přikazuje duši, aby rozpoznávala pravé absolutno, setká-li se tváří v tvář s absolutnem domnělým? Chápal, že Bůh je nepřemožitelná lidskost, nevykořenitelné lidské srdce, zářivý zjev, snad nejkrásnější zázrak našeho nitra? Porozuměl tomu Javert? Uvědomoval si to? Zřejmě nikoliv. Ale cítil, že se mu pod tlakem těchto věcí, jež nebyly rozumem pochopitelné, ale nedaly se popřít, rozskočí lebka.

Byl spíše obětí zázraku, než aby z něho vyšel vnitřně proměněn. Podroboval se mu rozhořčeně. Viděl v tom všem jenom nesmírnou životní nesnáz. Zdálo se mu, že už nikdy se mu nebude volně dýchat.

Mít nad sebou neznámo, na to Javert nebyl zvyklý.

Doposud vídal prostým okem nad sebou čistou, prostou a průzračnou klenbu; nebylo v tom nic neznámého ani temného; nic, co by nebylo určité, seřazené, sepjaté, přesné, správné, ohraničené, vymezené a uzavřené; všechno se předvídalo; úřední moc byla jako rovina; žádný pád na ni ani žádná závrať před ní. Javert viděl neznámo jen zdola. Věci neproniknutelné, nenadálé, neuspořádaně zívající zmatek, možné sklouznutí do propasti byly skutečnosti, které se děly ve spodních vrstvách mezi odbojníky, zločinci a bídníky. A teď se on sám zvrátil nazad a náhle se vylekal neslýchaným zjevením: propastí nahoře.

Co to? Byl do kořene vyvrácen! Byl zmaten, načisto zmaten! Čemu důvěřovat? To, v co věřil, se hroutilo!

Jakže! Je možné, že velkodušný bídník odhalil slabiny lidské společnosti?

Jakže! Je možné, že se poctivý sluha zákona náhle octl mezi dvěma zločiny, jednak že nechal uprchnout zločince, jednak že ho chtěl zatknout? V nařízeních, která dal stát svému úředníkovi, nebylo všechno! I v povinnosti se mohou vyskytnout slepé uličky! Jakže tedy! Všechno byla skutečnost! Je možné, že ten bývalý lupič, zkrušený několikerým odsouzením, se dovedl zase napřímit a nakonec mít pravdu? Jak tomu věřit? Vyskytly se případy, kdy zákon ustoupil před proměnou zločinu, koktaje slova omluvy?

Ano, bylo tomu tak! Javert to viděl! Javert to mohl přímo nahmatat! A nejenže to nemohl popřít, on se toho dokonce zúčastnil! Byly to skutečnosti. Pobuřovalo ho, že události mohly dospět k takové obludnosti.

Kdyby události konaly svou povinnost, byly by jenom potvrzením zákona; ale události sesílá Bůh. Což od nynějška bude přicházet anarchie z nebe?

A tak – ve vzrůstající úzkosti a zrakovém klamu hrůzy se ztrácelo všechno, co by bylo mohlo omezit a poopravit Javertův základní pocit; společnost, lidstvo, celý svět se shrnuly před jeho zraky v prostý a strašný obrys – a trestní řád, souzený případ, zákonodárná moc, výnosy nejvyšších soudních dvorů, soudnictví, vláda, stíhání zločinů, úřední rozvážnost, neomylnost zákonů, zásada autority, všechny články, na nichž je založena politická a občanská bezpečnost, svrchovanost, spravedlnost, železná logičnost zákoníku, neomezený tlak společnosti, veřejná pravda, to všechno byla jen hromada sutin a zmatek; on sám, Javert, hlídač pořádku, zosobněná nepodplatitelnost ve službách policie, doga – prozřetelnost společnosti, je poražen a povalen; a nad tou zkázou stojí muž s galejnickou čapkou na hlavě a se svatozáří kolem ní; hle, k jakému vnitřnímu převratu Javert dospěl; takové příšerné vidění měl v duši.

Dalo se to snést? Nedalo.

Byl to nemožný stav. A byly jen dvě možnosti, jak se z tohoto stavu dostat. Buď odhodlaně dojít k Jeanu Valjeanovi a vrátit galejníka žaláři. Anebo…

Javert odstoupil od zábradlí, tentokrát s hlavou vztyčenou, a namířil si to pevnými kroky ke strážnici označené lucernou na jednom z rohů náměstí Châtelet.

Když došel ke strážnici, zahlédl oknem strážníka a vstoupil dovnitř. Policisté se poznávají už podle způsobu, jak otvírají dveře. Javert se představil, ukázal seržantovi svou legitimaci a posadil se za stůl, na němž hořela svíčka. Na stole bylo péro, olověný kalamář, trochu papíru pro případ, že by musili sepisovat protokol, a rozvrh nočních hlídek.

Takový stůl, vždycky doplněný židlí se slaměným výpletem, patří k státnímu zařízení; je na každé policejní strážnici; je na něm vždycky zimostrázová miska plná dřevěných pilin a papírová krabička s červenými nálepkami; je to nejnižší stupeň úředního slohu. Možno říci, že tady počíná literatura státu.

Javert vzal pero a list papíru a dal se do psaní. Napsal toto:

NĚKOLIK POZNÁMEK V ZÁJMU SLUŽBY

Za prvé: prosím pana prefekta, aby poznámkám věnoval pozornost.

Za druhé: vyšetřovanci, kteří přicházejí od výslechu, zouvají si boty, a pokud jsou prohlíženi, zůstávají bosi na dlažbě. Mnozí z nich kašlou, když se vrátí do vězení. To zvyšuje nemocenská vydání.

Za třetí: stopování je dobré, jsou-li tajní rozestaveni na určitou vzdálenost, ale bylo by lépe, aby se v důležitých případech alespoň navzájem viděli proto, že kdyby z jakékoliv příčiny jeden ve službě ochabl, mohl by ho druhý sledovat a zastoupit ho.

Za čtvrté: není zřejmé, proč vězeňský řád ve věznici Madelonettes zakazuje vězňům mít vlastní židli, i když si ji platí.

Za páté: ve věznici Madelonettes jsou v kantýně jen dvě tyče, což dovoluje vězňům, aby se dotýkali rukou kantýnské.

Za šesté: vězňové zvaní hafani, kteří vyvolávají druhé vězně do hovorny, si dávají platit dva sou za to, že vyvolají jméno hlasitě. To je krádež.

Za sedmé: v tkalcovské dílně se strhuje vězni deset sou za přetrženou nit; to je zneužití práva podnikatelem, protože látka není o nic horší.

Za osmé: je nepříjemné, že návštěvníci ve Force musí projít dvorem nezletilých, aby se dostali do hovorny Sainte-Marie-l’Égyptienne.

Za deváté: je známo, že je každodenně slyšet, jak si četníci na dvoře prefektury vypravují o výsleších obžalovaných před soudcem. Opakuje-li četník, který by si měl být vědom posvátnosti svého úřadu, co slyšel u vyšetřujícího soudce, je to závažná nepřístojnost.

Za desáté: paní Henryová je počestná žena; její kantýna je opravdu čistá; ale je velmi nesprávné, že u okénka vězeňské krčmy sedí žena. To není důstojné žalářů civilizovaného národa.

Javert psal tyto řádky nejklidnějším a nejbezvadnějším písmem, nevynechal ani čárku a skřípal vytrvale perem po papíře. Pod poslední řádkou se podepsal:

JAVERT
inspektor první třídy

Strážnice na náměstí Châtelet.

7. června 1832, asi v jednu hodinu ráno.

Javert osušil čerstvý inkoust, složil papír jako dopis, zapečetil a na rub napsal: Poznámky pro administrativu, nechal list na stole a odešel ze strážnice. Zasklené a zamřížované dveře za ním zapadly.

Znovu přešel úhlopříčkou náměstí Châtelet, došel na nábřeží a vrátil se přesně jako stroj na totéž místo, které opustil před čtvrt hodinou, opřel se lokty o zábradlí a zaujal stejný postoj na témž dlažebním kameni. Jako by se ani nebyl pohnul.

Byla úplná tma, hrobová chvíle, která přichází po půlnoci. Příkrov mraků zakrýval hvězdy. Obloha byla zlověstně neproniknutelná. V domech vnitřního města nesvítilo ani jediné světlo; nikdo tudy neprocházel; všechny ulice a nábřeží, které bylo možno zahlédnout, byly pusté; Notre-Dame a věže Soudního paláce vypadaly jako stíny noci. Lucerna vrhala červenou zář na obrubu nábřeží. Siluety mostů, jedna za druhou, ztrácely v mlze své pravidelné obrysy. Řeka byla rozvodněna dešti.

Místo, kde se Javert opřel, bylo, jak si vzpomínáme, právě nad peřejemi Seiny, kolmo nad obávanou spirálou vírů, která se rozplétá a zaplétá jako nekonečný šroub.

Javert sklonil hlavu a zadíval se do tmy. Všechno bylo černé. Nic se nedalo rozeznat. Bylo slyšet šumění vody; ale řeku vidět nebylo. Chvílemi se v té závratné hloubce nejasně mihlo a hadovitě zavlnilo světlo, protože voda je schopná i v nejčernější tmě zachytit záblesk přicházející bůhvíodkud a přeměnit jej v užovku. Světlo pohaslo a všechno se znovu rozplývalo v neurčitu. Zdálo se, že se před Javertem otvírá nekonečnost. To nebyla voda, co měl pod sebou, byla to propast. Příkrá, neurčitá, zamlžená nábřežní zeď se vytrácela a vypadala jako sráz bez konce.

Nic nebylo vidět, bylo jen cítit nepřátelský chlad vody a pach zvlhlých kamenů. Z černé propasti stoupal divoký dech. Mohutnění veletoku, spíš tušené než pozorovatelné, tragický šepot proudu, pochmurná obrovitost mostních oblouků, pomyšlení, že by někdo mohl spadnout do toho ponurého prázdna, všechna ta temnota byla plná hrůzy.

Javert zůstal několik okamžiků nepohnutě stát a s napjatou pozorností se díval do zejícího jícnu temnot. Voda hučela. Náhle sňal klobouk, položil jej na zvýšený okraj nábřeží. Hned nato se dlouhá černá postava, kterou by byl nějaký pozdní chodec mohl považovat za přízrak, vyhoupla na zábradlí, naklonila se nad Seinu, potom se opět napřímila a padla kolmo do temnot; ozvalo se temné zašplouchnutí. A jenom stín byl svědkem tajemných křečí té černé postavy, která zmizela pod vodou.

100 Místo v sev. Francii, kde vykolejil v r. 1846 vlak necelý měsíc po otevření nové trati.

101 Apoštol Pavel byl na cestě do Damašku osvícen a stal se z nevěřícího horlivým křesťanem.

KNIHA PÁTÁ
Vnuk a děd

(1)
Opět uvidíme strom se zinkovou náplastí

Nějaký čas po událostech, o kterých jsme právě vypravovali, se pan Boulatruelle silně rozčilil.

Pan Boulatruelle je cestář z Montfermeil, kterého jsme už zahlédli v pochmurných kapitolách této knihy.

Boulatruelle, snad si vzpomínáte, byl člověk, který měl záhadná a rozmanitá zaměstnání. Roztloukal kamení a obíral pocestné na silnici. Tenhle cestář a zloděj toužil po jediném: věřil, že v montfermeilském lese je zakopaný poklad. Doufal, že jednoho dne nalezne v zemi pod některým stromem peníze; zatím je s oblibou hledal v kapsách kolemjdoucích.

Teď se však měl na pozoru. Právě se mu podařilo šťastně vyváznout. Policie ho sebrala, jak víme, s ostatní bandou v Jondrettově pelechu. Dobré stránky neřesti: zachránilo ho opilství. Nikdy se nevysvětlilo, byl-li tam jako zloděj nebo jako okradený. Propustili ho na svobodu podle nařízení, které se opíralo o jeho bezvadně zjištěnou opilost onoho večera, kdy schytali bandu. Vzpomněl si na venkov. S obhroublým, zadumaným výrazem se vrátil štěrkovat za dozoru státní správy a na účet státu svou silnici z Gagny do Lagny a poněkud ochladl ve svých zlodějských záměrech; zato s tím větší láskou se obracel k vínu, které ho tehdy zachránilo.

A proč se Boulatruelle krátce po svém návratu pod drnovou střechu cestářské boudy tak rozčilil? Vysvětlíme to:

Když se jednou zrána před úsvitem Boulatruelle ubíral jako obyčejně za svou prací a snad na čekanou, spatřil mezi větvemi muže, z něhož viděl jen záda, ale jehož zevnějšek, jak se mu zdálo na dálku a za šera, mu nebyl tak docela nepovědomý. Ačkoliv se opíjel, měl Boulatruelle dobrou a jasnou paměť, která je nezbytnou zbraní každého, kdo je tak trochu na štíru se zákonem.

„I hrome, kde jen jsem už toho chlapa viděl?“ ptal se sám sebe.

Nedovedl si však odpovědět jinak, než že se podobá komusi, na něhož mu zůstala v mysli jen matná vzpomínka.

Ale Boulatruelle, když se mu nepodařilo zjistit totožnost neznámého, srovnával a uvažoval. Ten muž nebyl z kraje. Přišel odjinud zřejmě pěšky. Z Montfermeil v tu dobu nepřijíždí žádný dostavník. Šel tedy asi celou noc. Ne z daleka. Vždyť neměl ani ranec. Pravděpodobně z Paříže. Nač byl v tom lese? A proč tam byl v takovou dobu? Co tam pohledával?

Boulatruelle si vzpomněl na poklad. Pátral v paměti a nejasně se upamatoval, že už před lety ho podobně vystrašil člověk – a to mohl být docela dobře tenhle muž.

Zatímco přemítal, sklonil pod tíhou myšlenek hlavu, to bylo přirozené, ale nevalně chytré. Když ji zdvihl, už tam nikdo nebyl. Muž zmizel v lese a v šeru.

„U všech všudy,“ řekl Boulatruelle, „však já ho najdu. Však já si zjistím, odkud ten podezřelý chlap je! Dovím se, proč tu je tak časně. V mém lese není tajemství, do kterého bych nestrčil nos.“

A vzal si velmi ostrý rýč.

„Tímhletím,“ zabručel, „prohledám zem i člověka.“

A jako se navazuje nitka k nitce, tak sledoval krok za krokem cestu, kterou se mohl ten člověk brát, a pustil se přes mýtinu.

Když ušel asi sto kroků, pomohl mu vycházející den. Podrážky otištěné tu a tam v písku, ušlapaná tráva, zlomený podrost, ohnuté větvičky v houštině, napřimující se s půvabnou pomalostí jako paže krásné ženy, která se protahuje při probuzení, to všechno mu ukazovalo stopu. Sledoval ji, potom ji zase ztratil. Čas ubíhal. Zašel hlouběji do lesa a octl se na jakémsi návrší. Ranní lovec, který kráčel v dáli po pěšině a pískal si nápěv Kmotra Guilleriho, mu vnukl nápad vyšplhat se na strom. Třebaže byl Boulatruelle starý, byl mrštný. Nedaleko stál rozložitý buk hodný Tityra102 a Boulatruella. Boulatruelle vylezl na buk, jak nejvýše mohl.

Byl to výborný nápad. Když obhlížel místo, kde je les nejzarostlejší a nejdivočejší, uviděl náhle muže.

Sotvaže ho uviděl, už ho zase ztratil z očí.

Muž vstoupil, vlastně se vplížil na mýtinu dosti vzdálenou a zakrytou vysokými stromy, kterou však Boulatruelle velmi dobře znal, protože si tam vedle veliké hromady žulových kamenů všiml poraněného kaštanu ošetřeného zinkovou náplastí přibitou na kůru. Je to mýtina, které se kdysi říkalo Blaruská. Hromada nalámaného kamene, bůhvíkčemu určená, kterou tam bylo vidět před třiceti lety, je tam bezpochyby dodnes. Co do dlouhověkosti se nic nevyrovná hromadě kamení, leda snad prkenná ohrada. Ta je tu jen dočasně. Proto tak dlouho vydrží!

Boulatruelle se s radostným spěchem spíše spustil než slezl ze stromu. Pelech vypátral; teď šlo jen o to, aby lapil zvěř. Pověstný poklad, o kterém snil, byl patrně tam.

Nebyla to maličkost dostat se na mýtinu. Vyšlapanými pěšinami, které jako na zlost dělají spoustu oklik, potřeboval dobré čtvrthodiny. K tomu, aby se prodral křovinami, které jsou v tom místě neobyčejně husté, velmi trnité a divoké, bylo třeba přes půl hodiny. Boulatruelle chybil, že to nepochopil. Věřil přímé čáře; úctyhodný zrakový klam, který zmýlí mnoho lidí. Houštinu, jakkoliv trnitou, považoval za vhodnou cestu.

„Dejme se vlčí stopou,“ řekl.

Boulatruelle, zvyklý chodit oklikami, chybil, když se dal přímo.

Odhodlaně se vrhl do spleti křovin.

Narážel na rozzlobené cesmíny, kopřivy, hloh, šípek, bodláčí a ostružiní. Důkladně se poškrábal.

Na dně strže našel vodu, kterou musil přebrodit.

Za čtyřicet minut dorazil konečně na Blaruskou mýtinu, zpocený, mokrý, udýchaný, poškrábaný a navztekaný.

Na mýtině ani živáčka.

Boulatruelle běžel k hromadě kamenů. Byla na svém místě. Neodnesli ji.

Muž zmizel v lese. Unikl. Kam, kudy, do které houštiny? Nemohl to uhodnout.

A co horšího, za hromadou kamenů pod stromem se zinkovou náplastí byla čerstvě rozrytá země, zapomenutý nebo úmyslně zanechaný rýč a jáma.

Jáma byla prázdná.

„Zloději!“ vykřikl Boulatruelle a oběma pěstmi zahrozil do dálky.

(2)
Marius se vrátil z občanské války
a připravuje se na válku domácí

Marius se dlouho potácel mezi životem a smrtí. Po několik týdnů měl horečky a blouznil. Na pováženou byly příznaky, vyvolané spíše otřesem mozku než jeho poraněním.

Po celé noci opakoval v žalostné mnohomluvnosti horečky, jako by se loučil se životem, Cosettino jméno. Rozměrnost některých ran byla vážným nebezpečím, protože široce zející rány mohou snadno zhnisat a přivodit smrt, přidruží-li se vnější vlivy; při každé změně počasí, při každé sebemenší bouřce se lékař znepokojil. „Jen aby se poraněný nerozčilil,“ říkával. Obvazování ran bylo složité a nesnadné, protože upevňování obvazů náplastmi nebylo tehdy ještě známé. Nicoletta spotřebovala na cupaninu prostěradlo „jako hrom veliké“, jak říkala. Jen stěží zastavili gangrénu chlórovými roztoky a dusičnanem stříbrným. Dokud hrozilo nebezpečí, seděl pan Gillenormand celý vystrašený u vnukovy hlavy a byl jako Marius: ani mrtvý, ani živý.

Každý den a někdy dvakrát denně přicházel pán s bílými vlasy, velmi pěkně oblečený, jak ho popsal domovník, vyptával se na stav raněného a přinášel veliký balík cupaniny na obvazy.

Konečně 7. září, právě čtyři měsíce po bolestiplné noci, v níž přinesli k dědovi umírajícího Maria, prohlásil lékař, že pacient je už mimo nebezpečí. Marius se začal uzdravovat. Přesto však musil zůstat ještě přes dva měsíce na pohovce, zlomenina klíční kosti se ještě úplně nezahojila. Vždycky ještě zbývá nějaké místečko, které se nechce k veliké nelibosti zahojit a musí se donekonečna obvazovat.

Dlouhá nemoc a dlouhá rekonvalescence uchránily Maria před soudním stíháním. Ve Francii se pomstychtivost nikdy tak nerozběsní, ani ve veřejných záležitostech, aby dříve než za půl roku vášně nepohasly. Společnost si uvědomovala svůj podíl na chybách, a proto neposuzovala vzpouru tak přísně.

Kromě toho neslýchané nařízení Gisquetovo, podle něhož měli lékaři udávat raněné, pohoršilo veřejnost, ale především samého krále, takže ranění byli kryti a chráněni všeobecným rozhořčením; kromě těch, kdo byli zajati přímo v boji, se vojenské soudy neodvážily nikoho znepokojovat. Daly tedy Mariovi pokoj.

Pan Gillenormand se potácel mezi úzkostí a nadějí. Marně vymlouvali starému pánovi, aby nebděl celé noci u raněného; dal si přinést k Mariovu lůžku svou velkou lenošku; poručil, aby jeho dcera vzala na obklady a obvazy nejkrásnější prádlo z celého domu. Slečna Gillenormandová jako stará rozšafná hospodyně dovedla krásné prádlo ušetřit a nechávala děda v domněnce, že poslechla. Pan Gillenormand nestrpěl, aby mu vykládali, že se batist nehodí na cupaninu tak jako hrubé plátno a že je lepší plátno staré než nové. Byl při každém převazu, kdežto slečna Gillenormandová se cudně vzdalovala. Když stříhali odumřelé maso nůžkami, říkával: „Bože! Bože!“ Bylo dojemné vidět, jak se jeho staré ruce třásly, když něžně podával raněnému šálek čaje. Zahrnoval lékaře otázkami. Ani nepozoroval, že vždycky začíná stejně.

Toho dne, kdy lékař oznámil, že Marius je mimo nebezpečí, byl staroch u vytržení. Domovníkovi dal tři zlaťáky. Když večer odcházel do svého pokoje, tančil gavotu, a napodobuje palcem a ukazováčkem kastaněty, zpíval si samou radostí tuto písničku:

Je z kraje luk a lodí,
kde pastýřky se rodí,
po větru suknička,
Anička.

Tys, Amore, v ní doma;
z ní raníš, trampoto má,
skryt v její panence,
mládence!

Zpívám si o své Anně
raděj než o Dianě,
o tuhém prsíčku
písničku.

Potom poklekl na židli a Bask, který ho pozoroval pootevřenými dveřmi, byl pevně přesvědčen, že se modlí.

Pan Gillenormand až dosud vůbec nevěřil v Boha.

Při každém zlepšení, které se rýsovalo určitěji a určitěji, byl jako pomatený. Pln radosti pobíhal mechanicky po schodech nahoru dolů a nevěděl ani proč. Jedna sousedka, ostatně velmi milá, žasla, když jednou ráno dostala kytici; poslal ji pan Gillenormand. Manžel žárlil a rozčiloval se. Pan Gillenormand se pokusil posadit si Nicolettu na klín. Říkal Mariovi „pane barone“ a volal: „Ať žije republika!“

Co chvíli říkal lékaři: „Viďte, že už nehrozí nebezpečí?“ Díval se na Maria očima babičky. Hlídal ho, když jedl. Nepoznával se a za nic se už nepokládal. Teď byl pánem v domě Marius. Starý pán byl šťastný, že mohl postoupit trůn vnukovi; teď byl dědeček vnukem svého vnuka.

Ve svém rozradostnění byl nejctihodnější děcko. Aby rekonvalescenta neunavoval nebo ho neobtěžoval, stavěl se vždycky za něho a usmíval se na něj. Byl spokojený, veselý, nadšený, roztomilý, prostě omládl. Jeho bílé vlasy jemně zdůrazňovaly velebnost, která zářila v jeho tváři. Vrásky okrášlené půvabem jsou milováníhodné. Jako by jitřenka ozlatla starobu.

Při všem tom obvazování a ošetřování měl Marius jedinou myšlenku – Cosettu. Jakmile horečka klesla a Marius přestal blouznit, to jméno už nevyslovoval, zdálo se, že už na ně nemyslí. Mlčel však právě proto, že jeho duše byla neustále u ní.

Nevěděl, co se stalo s Cosettou, na celou událost z ulice Chanvrerie vzpomínal jen matně a v jeho mysli se vznášely skoro nezřetelné stíny; Eponina, Gavroche, Mabeuf, Thénardierovi a všichni jeho přátelé se žalostně mísili s dýmem barikády; podivná účast pana Faucheleventa při tom krvavém dobrodružství mu připadala jako záhada v bouři; nechápal nic ze svého života, nevěděl ani jak, ani kým byl zachráněn, a nevěděl to nikdo kolem něho; dověděl se jenom tolik, že do ulice Filles-du-Calvaire přivezl kdosi v noci ve fiakru; minulost, přítomnost, budoucnost, to všechno bylo jako v mlze, ale v té mlze byl pevný bod, který se rýsoval jasně a přesně: nezvratné rozhodnutí znovu nalézt Cosettu! Pro Maria představa života splývala s představou Cosetty. Řekl si, že nepřijme jednu bez druhé, a pevně se rozhodl, že od kohokoliv, kdo by ho chtěl nutit k životu, od svého děda, od osudu, od pekla, bude vyžadovat, aby mu vrátili zmizelý ráj.

Netajil si, že narazí na překážky.

Zdůrazněme tu jednu podrobnost: nikterak se nedal uplatit a veškerá dědova starostlivost a něha ho vůbec nedojímala. Předně nevěděl, co se všechno událo; přecitlivělý nemocí a snad ještě v horečném blouznění té péči nedůvěřoval; viděl ji jako nějakou novou divnou léčku, jež ho má zkrotit. Laskavosti přijímal chladně. Dědeček marně plýtval svými ubohými starými úsměvy. Marius si říkal, že je to dobré, dokud on, Marius, mlčí a poddává se. Ale že až půjde o Cosettu, bude se dědeček tvářit jinak, a teprve potom se ukáže jeho pravé smýšlení. Potom půjde do tuhého; zhorší se rodinný poměr, bude se poukazovat na společenské rozdíly, všecky posměšky a námitky se vychrlí najednou, Fauchelevent, Coupelevent, bohatství, chudoba, bída, kámen na krk, budoucnost. Marius bude vášnivě odporovat, nakonec však bude odmítnut. Už se předem zatvrzoval.

A potom, čím víc se mu vracel život, tím častěji vzpomínal na bývalé křivdy, v jeho paměti se otvíraly staré rány, vzpomínal na minulost, plukovník Pontmercy se znovu stavěl mezi pana Gillenormanda a jeho vlastní osobu, říkal si, že nemůže očekávat opravdovou dobrotu od toho, kdo byl tak nespravedlivý a tak tvrdý k jeho otci. A se zdravím se mu vracel i odpor k dědovi. Stařec tím tiše trpěl.

Pan Gillenormand, nedávaje to ostatně na sobě znát, si všiml, že mu Marius od té doby, co ho k němu přinesli a co zase nabyl vědomí, ani jedenkrát neřekl dědečku. Neříkal „pane“, to je pravda; ale vždycky našel způsob, jak se oslovení vyhnout.

Zřejmě se blížil kritický okamžik.

Jako se v takových případech téměř vždycky stává, Marius, aby se vyzkoušel, svedl nejdříve šarvátku, než zahájil bitvu. Tomu se říká ohledávání terénu. Jednou ráno pan Gillenormand četl noviny, které mu náhodou padly do rukou, a přitom prohodil lehkovážně něco o konventu a zakončil svou řeč roajalisticky zbarveným výrokem o Dantonovi, Saint-Justovi a Robespierrovi. „Muži třiadevadesátého roku byli obři,“ řekl Marius přísně. Stařec se odmlčel a po celý den se už ani neozval.

Marius měl ještě na paměti tvrdého děda ze svého dětství a domníval se, že dědeček mlčí, protože jeho starý hněv je ještě stále živý; předvídal vášnivý odpor a v hloubi duše se na něj vyzbrojil.

Rozhodl se, že bude-li odmítnut, strhne si obvazy, znovu si zlomí klíční kost, obnaží ostatní rány a odmítne jakoukoliv potravu. Jeho rány, to bylo jeho střelivo. Dostat Cosettu, nebo zemřít!

Čekal na příznivý okamžik s potměšilou trpělivostí nemocných.

Ten okamžik přišel.

(3)
Marius útočí

Jednoho dne se pan Gillenormand skláněl nad Mariem, zatímco jeho dcera rovnala lahvičky a šálky na mramorové desce prádelníku, a hovořil k němu, jak dovedl nejněžněji:

„Vidíš, milý Marie, na tvém místě bych teď jedl spíše maso než ryby. Smažená kambala je výborná na začátku rekonvalescence, aby se však pomohlo nemocnému na nohy, k tomu je třeba dobré kotletky.“

Marius, jemuž se vrátily téměř všechny síly, se vzchopil, usedl na posteli, položil zaťaté pěsti na přikrývku, pohlédl dědovi zpříma do obličeje, nasadil vzpurnou tvář a řekl:

„To mě přivádí k tomu, abych vám něco řekl.“

„Co?“

„Že se chci oženit.“

„To jsem předvídal,“ řekl děd. A dal se do smíchu.

„Jak to? Předvídal?“

„Ano, předvídal. A dostaneš ji, to své děvčátko.“

Užaslý a oslněný Marius se zachvěl na celém těle.

Pan Gillenormand pokračoval:

„Ano, dostaneš ji, tu svou hezkou, milou děvenku. Chodí sem každý den v podobě starého pána a ptá se na tebe. Od té doby, co jsi byl raněn, stále jen pláče a dělá cupaninu. Přeptal jsem se na to. Bydlí v ulici Homme-Armé, číslo sedm. I to už víme. Ach, ty ji tedy chceš? Dobrá, dostaneš ji. To ses chytil! Už jsi osnoval malé spiknutí a řekl sis: Já mu to rovnou řeknu, tomu dědkovi, té mumii z dob regentství a direktoria, tomu bývalému krasavci, tomu Dorantovi, z kterého se stal Géronte, řeknu mu rovnou, že i on býval lehkomyslný, měl milostné pletky, grizety a Cosetty; i on vrkal, poletoval, byl mladý; bude třeba, aby si na to vzpomněl. No, uvidíme. Tedy bitva! Ach, jdeš rovnou na věc! To je dobré! Já ti nabídnu kotletku, a ty mi odpovíš: ‚Abych nezapomněl, chci se oženit.‘ To je mi pěkný přechod! Tys tedy počítal, že se budem hádat? Tys nevěděl, že jsem starý zbabělec. Co tomu říkáš? Zlobí tě to. Shledat, že tvůj starý děd je ještě hloupější než ty, toho ses nenadál, a teď nevíš, co s řečí, kterou jsi měl na mne připravenou, pane advokáte, to je švanda! No, tím hůř, teď můžeš zuřit. Já dělám, co ty chceš, a to ti zarazilo řeč, hlupáku! Poslouchej: Přeptával jsem se na ni, já jsem taky podšívka; ona je rozkošná a moudrá, s tím hulánem to nebylo pravda, nadělala hromadu cupaniny, je to klenot; zbožňuje tě. Kdybys byl umřel, byli bychom tři; její máry by byly šly s mými. Napadlo mě, když se ti vedlo líp, abych ti ji prostě postavil k lůžku; ale jen v románech se bez okolků přivádějí mladé dívky k lůžku hezkých raněných, kteří je zajímají. To se nedělá. Co by tomu řekla tvá teta? První tři čtvrtiny své nemoci jsi byl docela nahý, přítelíčku! Zeptej se Nicoletty, která se od tebe nehnula ani na minutu, zda při tom mohla asistovat dívka. A co by byl řekl doktor? Hezké děvče, prosím, ale to nevyléčí z horečky. Zkrátka a dobře, je to v pořádku, nemluvme už o tom; je to ujednáno, hotovo, uděláno, vezmi si ji! Taková je ta moje ukrutnost. Podívej, já viděl, že mě nemáš rád, a řekl jsem si: Co jen mám dělat, aby mě ten hlupák měl rád? Řekl jsem: Hleďme, mám tu po ruce Cosettu, já mu ji dám, a potom mě snad bude mít trochu rád, nebo ať mi řekne, co proti mně má. A ty sis myslil, že starý bude láteřit, křičet, odporovat a že bude hrozit holí sluníčku, že konečně vychází. Ale kdež, Cosetta, budiž. Láska, budiž. Nepřeji si nic lepšího. Pane, buďte tak laskav a ožeňte se. Jen buď šťastný, chlapče!“

Po těch slovech se stařec rozplakal.

Vzal Mariovu hlavu a přitiskl ji oběma rukama na svou starou hruď, a oba dva se dali do pláče. To je jedna z podob svrchovaného štěstí.

„Dědečku!“ zvolal Marius.

„Ach, ty mě máš tedy rád?“ řekl stařec.

Nastal nevýslovný okamžik. Dusili se a nebyli schopni slova. Konečně stařec vykoktal:

„No tak, konečně roztál. Řekl mi: Dědečku!“

Marius vyprostil hlavu z dědova objetí a řekl tiše:

„Ale dědečku, teď, když už se mi vede líp, myslím, že bych ji mohl vidět.“

„To jsem předvídal, zítra ji uvidíš.“

„Dědečku!“

„Co je?“

„Proč ne dnes?“

„Dobrá, tedy dnes. Ještě dnes. Řekl jsi mi třikrát dědečku a to už stojí za to. Obstarám to sám: Přivedu ti ji. Předvídal jsem to, povídám ti. To už bylo zveršováno. Je to závěr elegie Nemocný jinoch od André Chéniera, od André Chéniera, kterého zabili ti lotř… ti obři roku třiadevadesátého.“

Panu Gillenormandovi se zdálo, že Marius lehce svraštil obočí, ale ten, musíme to říci, dědečka vůbec neposlouchal, byl celý u vytržení a myslil na Cosettu mnohem více než na rok 1793. Děd trnul hrůzou, že špatně začal s tím André Chénierem, a rychle pokračoval:

„Zabili, to není to pravé slovo. Je jisto, že velicí géniové revoluce, kteří nebyli zlí, to je nesporné, kteří byli hrdinové, hrome!, shledali, že André Chénier jim trochu překáží, a proto ho dali gilotin… Totiž ti velcí mužové sedmého thermidoru v zájmu veřejného blaha poprosili André Chéniera, aby se laskavě odebral na…“

Pan Gillenormand se dostal svou vlastní větou do úzkých a nebyl schopen pokračovat; nemohl ji dokončit, ani vzít zpět, a proto, zatímco jeho dcera rovnala za Mariem podušku, vyrazil, zmítán tolikerým rozčilením, jak jen mu to jeho stáří dovolovalo, z ložnice, zavřel za sebou dveře a celý rudý, dusící se, soptící a s očima navrch hlavy se ocitl před poctivým Baskem, který v předsíni leštil boty. Popadl Baska za límec a divoce mu zařval do obličeje: „U všech hromů a ďáblů, ti lotři ho zavraždili!“

„Koho, pane?“

„André Chéniera!“

„Ano, pane,“ řekl ustrašený Bask.

(4)
Slečně Gillenormandové se nakonec nezdá špatné,
že pan Fauchelevent přišel s čímsi pod paží

Cosetta a Marius se opět spatřili.

Nebudeme vypravovat, jaké bylo to setkání. Jsou věci, o jejichž popsání není třeba se pokoušet; patří k nim slunce.

Když Cosetta přišla, byla celá rodina s Baskem a Nicolettou shromážděna v Mariově pokoji.

Když se objevila na prahu, zdálo se, že má svatozář.

Dědeček se chtěl právě vysmrkat; zarazil se, drže nos v kapesníku a dívaje se přes něj na Cosettu.

„Báječná!“ zvolal.

Potom se hlučně vysmrkal.

Cosetta byla opojená, okouzlená, poděšená, v nebi! Byla tak polekaná, jak jen může být člověk polekán štěstím. Pletla se v řeči, bledla, červenala se, chtěla se vrhnout do Mariovy náruče a netroufala si. Přede všemi těmi lidmi se styděla dát najevo svou lásku. Lidé nemají slitování se šťastnými milenci; zůstávají, když by oni byli nejraději sami. Milující přece nepotřebují svědky.

Po Cosettě vstoupil bělovlasý muž, vážný, s náznakem bolestného úsměvu na rtech. Byl to „pan Fauchelevent“, Jean Valjean.

Byl velmi pěkně oblečen, jak řekl domovník, v nových černých šatech s bílou kravatou.

Domovník v tom bezvadném měšťanovi, v tom domnělém notáři ani zdaleka nepoznával hrozného nosiče mrtvol, který se objevil u jeho dveří v noci 7. června, roztrhaný, zablácený, hnusný, vyděšený, s obličejem pokrytým krví a blátem a s omdlelým Mariem v náručí; ale jeho domovnický čich se probudil. Když přišel pan Fauchelevent s Cosettou, nemohl se domovník zdržet, aby po straně neřekl manželce: „Nevím, proč si stále myslím, že jsem ten obličej už někde viděl.“

Mariově pokoji zůstal pan Fauchelevent jakoby stranou u dveří. Pod paží měl balíček dosti podobný knize osmerkového formátu a zabalený do papíru… Papír obalu byl nazelenalý a jako plesnivý.

„Nosí ten pán vždycky pod paží knihy?“ otázala se tiše Nicoletty slečna Gillenormandová, která neměla knihy ráda.

„No,“ odpověděl týmž tónem pan Gillenormand, který to zaslechl, „je to učenec. Co na tom? Je to chyba? Pan Boulard, kterého jsem znal, také nikdy nechodil bez knih, vždycky tiskl nějakou knihu k srdci.“

A ukláněje se, řekl hlasitě.

„Pane Tranchelevente.“

Starý Gillenormand to neudělal schválně; tím, že nedbal na příjmení, dával jen najevo své aristokratické způsoby.

„Pane Tranchelevente, mám tu čest poprosit vás o slečninu ruku pro svého vnuka pana barona Maria Pontmercyho.“

„Pan Tranchelevent“ se uklonil.

„Ujednáno,“ řekl děd.

A obrátil se k Mariovi a Cosettě, vztáhl obě paže, jako by jim žehnal, a zvolal:

„Máte dovoleno se zbožňovat!“

Nedali se dvakrát pobízet. Tím hůř! Začali švitořit a šuškat, Marius podepřený loktem o pohovku, Cosetta vedle něho. „Můj Bože!“ šeptala Cosetta. „Zase vás vidím. Jsi to ty, jste to vy! Takhle jít a bojovat! Proč vlastně? To je hrozné. Čtyři měsíce jsem byla mrtva. To není pěkné, že jste šel do té bitvy! Co jsem vám udělala? Odpouštím vám, ale víckrát to nedělejte! Před chvílí, když nás přišli pozvat, jsem znovu myslila, že zemřu, ale to už bylo radostí. Byla jsem tak smutná! Tak jsem pospíchala, že jsem se ani pořádně neoblékla, jistě vypadám jako strašidlo. Co tomu řeknou vaši příbuzní, že mě vidí s pomačkaným límečkem? Ale mluvte přece! Necháte mluvit jen mě. Stále bydlíme v ulici Homme-Armé. Zdá se, že vaše rameno bylo strašně poraněné. Řekli mi, že se do rány vešla celá pěst. A pak prý stříhali maso nůžkami. To je strašné. Plakala jsem, div jsem si oči nevyplakala. To je divné, že člověk vydrží tolik trpět. Váš dědeček vypadá velmi dobrácky! Nedělejte si nepohodlí, neopírejte se o loket, dejte pozor, ublížíte si. Jsem celá šťastná! Tak tedy už je po trápení! Jsem z toho jako omámená. Chtěla jsem vám toho mnoho napovídat, ale teď už nic nevím. Milujete mě stále? Bydlíme v ulici Homme-Armé. Tam nemáme zahradu. Po celou dobu jsem dělala cupaninu; hleďte, pane, podívejte se, mám mozol na prstě, to je vaše vina!“

„Andělíčku!“ zašeptal Marius.

Anděl je jediné slovo, které nezevšední. Žádné jiné slovo by to nevydrželo, kdyby ho milenci tak nemilosrdně užívali.

A protože tam bylo plno lidí, odmlčeli se a už si neřekli ani slova, jenom se něžně drželi za ruce.

Pan Gillenormand se obrátil ke všem přítomným v pokoji a zvolal:

„Mluvte přece hlasitě, vy tady! Dělejte rámus, hlučte! Trochu povyku, u čerta, ať si ty děti mohou po chuti popovídat.“ A přistoupil k Mariovi a Cosettě a zamumlal:

„Tykejte si! Nestyďte se!“

Teta Gillenormandová hleděla s úžasem na ten vpád světla do jejího obstárlého srdce. V tom úžasu nebylo nic útočného; ani v nejmenším to nebyl pohoršený pohled sovy na dva holoubky; byl to hloupý pohled ubohé, nevinné sedmapadesátileté ženy; byl to promeškaný život hledící na triumf, na lásku.

„Slečno Gillenormandová starší,“ pravil jí otec, „vždyť jsem ti říkal, že to na tebe čeká.“

Chvíli mlčel, potom dodal:

„Dívej se na štěstí druhých!“

Potom se obrátil ke Cosettě:

„Jak je hezká, jak je líbezná! Jako Greuzův obrázek. Tu tedy budeš mít jen pro sebe, ty šelmo! Ach, ty čtveráku, unikls mi, máš štěstí; kdyby mi bylo o patnáct let méně, bili bychom se o ni na kordy! Víte, slečno, že jsem se do vás zamiloval? To je docela prosté. Je to vaše právo. Ach, to bude krásná, roztomilá svatbička! Naše fara je Saint-Denis du Saint-Sacrement, ale já dostanu dispens, abyste měli oddavky v Saint-Paul. Tam je hezčí kostel. Vystavěli ho jezuité. Je přívětivější. Stojí naproti fontáně kardinála de Birague. Nejlepší dílo jezuitské architektury je v Namuru. Jmenuje se Saint-Loup. Musíte se tam jet podívat, až budete svoji. Stojí to za to. Slečno, jsem úplně vašeho náhledu, chci, aby se dívky vdávaly, proto jsou tady. Říká se cosi o octu, ale já bych byl raději, kdyby se o něm mluvilo jen při vaření. Zůstat svobodná je krásné, ale studené. Bible praví: Množte se! K tomu, aby byl národ zachráněn, je třeba Johanky z Arku; ale aby mohl žít, je třeba maminek. Proto se vdávejte, krasavice! Opravdu nechápu, proč zůstávat na ocet? Vím, že staré panny mají v kostele zvláštní kapli a že se spojují v mariánskou družinu; ale, hrome, hezký manžel, řádný hoch, a do roka je tu světlovlasý capart, který vám čile saje z prsu, který má rozkošné záhyby na baculatých stehýnkách, který vám chytá prs růžovýma ručičkama a usmívá se jako sluníčko, to je přece lepší než držet svíčku při nešporách a zpívat Turris eburnea!“103

Dědeček se otočil na svých devadesátiletých patách a opět se rozpovídal jako stroj, který spustí:

„Máš pravdu, Alkippe, když z hlavy pustíš snění,

vždyť dobrá ženitba též není k zahození.104

Abych nezapomněl!“

„Nač, dědečku?“

„Neměl jsi důvěrného přítele?“

„Ano, Courfeyraca.“

„Co se s ním stalo?“

„Je mrtev.“

„To je dobře.“

Sedl si vedle nich, vyzval Cosettu, aby se posadila, a vzal jejich čtyři ruce do svých starých vrásčitých rukou.

„Jak je líbezná! Sám půvab, tahle Cosetta. Je to malá dívenka, a přitom veliká dáma. Bude bohužel jen baronkou, o stupeň níž, než má být; vždyť je to rozená markýza. Ta má ale řasy! Děti, vpravte si dobře do svých makoviček, že jednáte správně. Milujte se, až z toho zhloupnete. Láska je lidská pošetilost a jiskra boží. Zbožňujte se. Ale,“ náhle zasmušile dodal, „jaká smůla! Teď mě to napadá! Více než polovina toho, co mám, je má doživotní renta; dokud budu živ, tak to ještě půjde, ale ode dneška za dvacet let nebudete mít ubožátka ani sou! Škoda vašich krásných bílých rukou, paní baronko, budou třít nouzi.“

Tu se ozval vážný a klidný hlas, který řekl:

„Slečna Eufrasie Faucheleventová má šest set tisíc franků.“ Byl to hlas Jeana Valjeana.

Dosud nepromluvil ani slovo, zdálo se, že nikdo už neví, že tam je; stál nepohnutě za všemi těmi šťastnými lidmi.

„Kdo je to ta slečna Eufrasie?“ otázal se dědeček zděšeně.

„To jsem já,“ odpověděla Cosetta.

„Šest set tisíc franků!“ opakoval pan Gillenormand.

„Bez čtrnácti nebo snad patnácti tisíc franků,“ řekl Jean Valjean.

A položil na stůl balíček, který teta Gillenormandová pokládala za knihu.

Jean Valjean sám otevřel balíček; byl to svazek bankovek. Probrali se v nich a spočítali je. Bylo to pět set tisícovek a sto osmašedesát pětistovek. Celkem pět set čtyřiaosmdesát tisíc franků.

„To je ale hezká knížka,“ řekl pan Gillenormand.

„Pět set čtyřiaosmdesát tisíc franků,“ šeptala teta.

„S tím se dá leccos pořídit, viďte, slečno Gillenormandová starší?“ řekl děd. „Ten čertovský Marius si vybral z hnízda na stromě snů dívenku milionářku! Potom věřte v milkování mladých lidí! Studenti nalézají dívenky s šesti sty tisíci franky. Cherubín se činí lépe než Rothschild.“

„Pět set čtyřiaosmdesát tisíc franků!“ opakovala polohlasitě slečna Gillenormandová. „Pět set čtyřiaosmdesát, to už se dá říci šest set tisíc!“

Marius a Cosetta se dívali po celou tu dobu na sebe; sotva si té maličkosti všimli.

(5)
Uložte své peníze raději v lese než u notáře

Jistě každý pochopil, aniž je to třeba obšírně vykládat, že Jean Valjean mohl při svém prvním útěku po přelíčení s Champmathieuem zajet do Paříže a včas si vyzvednout u Laffitta částku, kterou vydělal pod jménem pan Madeleine v Montreuil-sur-Mer, a že ze strachu před zatčením, k němuž skutečně po krátké době došlo, ukryl a zakopal tu částku v montfermeilském lese na místě řečeném Blaruská mýtina. Částka šest set tisíc franků, vesměs v bankovkách, měla malý objem a vešla se do skřínky; aby však ochránil skřínku před vlhkostí, vložil ji do dubové bedničky vyplněné kaštanovými hoblinami. Do téže bedničky vložil i svůj drahý poklad, biskupovy svícny. Pamatujeme se, že tyto svícny odnesl při útěku z Montreuil-sur-Mer. Muž, kterého Boulatruelle viděl jednou večer poprvé, byl Jean Valjean. Později, kdykoliv Jean Valjean potřeboval peníze, chodil pro ně na Blaruskou paseku. Proto se někdy vzdaloval z domova, o tom jsme už mluvili. Ve vřesovišti měl ve skrýši, která byla známa jen jemu, rýč. Když viděl, že se Marius uzdravuje, cítil, že se blíží hodina, kdy ty peníze mohou být užitečné, a došel si pro ně; a zase to byl on, jehož Boulatruelle viděl v lese, tentokráte však ráno místo večer. Boulatruelle zdědil rýč.

Skutečná částka činila pět set čtyřiaosmdesát tisíc pět set franků. Jean Valjean si nechal pět set franků pro sebe. „Uvidíme, co bude,“ pomyslil si.

Rozdíl mezi touto částkou a šesti sty třiceti tisíci franky, které vyzvedl u Laffita, utratil za deset let od roku 1823 do 1833. Pětiletý pobyt v klášteře Petit-Picpus ho stál jen pět tisíc franků.

Jean Valjean postavil oba stříbrné svícny na krb, kde svítily k velikému obdivu Toussaintčinu.

Ostatně Jean Valjean věděl, že byl zbaven Javerta. Slyšel o tom a přesvědčil se o pravdivosti zprávy v Moniteuru, který oznámil, že policejní inspektor jménem Javert byl nalezen utopený pod loďkou pradlen mezi mostem Change a Pont- Neuf a že z hlášení, které ten muž zanechal, se dá soudit na náhlé pomatení mysli a na sebevraždu. „Vskutku,“ pomyslil si Jean Valjean, „měl mě v moci a pustil mě na svobodu, to už byl jistě šílený.“

(6)
Dva starci dělají každý svým způsobem všechno,
jen aby Cosetta byla šťastná

Všechno se připravovalo k svatbě. Lékař, s nímž se radili, prohlásil, že se může konat v únoru. Byl prosinec. Uběhlo několik rozkošných týdnů dokonalé pohody.

Dědeček byl na vrcholu štěstí. Dlouhé chvíle postával u vytržení před Cosettou.

„Úžasná dívka,“ volával. „Vypadá tak něžně a tak mile! Je to nejroztomilejší dívka, jakou jsem v životě viděl. A jako vůně fialek prozradí se i skryté ctnosti. To je půvab, namouvěru! S takovým stvořením se nedá žít jinak než vznešeně. Marie, hochu, jsi baron, jsi bohatý, nech té advokacie, snažně tě prosím!“

Cosetta a Marius náhle přešli z hrobu do ráje. Přechod byl prudký a byli by jím bývali omámeni, kdyby jím nebyli oslněni.

„Chápeš něco z toho všeho?“ říkal Marius Cosettě.

„Ne,“ odpovídala Cosetta, „ale zdá se mi, že se na nás dívá Bůh.“

Jean Valjean zařídil všechno, urovnal všechno, zprostředkoval a usnadnil všechno. Přičiňoval se o Cosettino štěstí tak horlivě, a jak se zdálo, stejně radostně jako Cosetta sama.

Protože býval starostou, dovedl vyřešit choulostivý problém Cosettina původu, který znal on jediný. Říci drsně pravdu by bylo mohlo překazit svatbu, kdož ví. Zbavil Cosettu všech těch nesnází. Opatřil jí rodinu mrtvých lidí, což je bezpečný prostředek, jak nenarazit na žádnou námitku. Cosetta zůstala jediným potomkem té rodiny. Cosetta nebyla jeho dcerou, nýbrž dcerou jiného Faucheleventa. Dva bratři Faucheleventové bývali zahradníky v klášteře Petit-Picpus. Šli do kláštera; dostali plno nejlepších zpráv a velmi úctyhodných svědectví; dobré jeptišky neměly schopnost ani zájem, aby zkoumaly otázky paternity, netušily podvod a nikdy vlastně ani nevěděly, kterému z obou Faucheleventů Cosetta patří. Řekly, co se na nich žádalo, a řekly to horlivě. Byl vypracován spis o totožnosti osoby. Cosetta se stala před zákonem slečnou Eufrasií Faucheleventovou. Byla prohlášena za sirotka bez otce a bez matky. Jean Valjean zařídil, aby byl pod jménem Fauchelevent ustanoven Cosettiným poručníkem, druhým poručníkem byl ustanoven pan Gillenormand.

Těch pět set čtyřiaosmdesát tisíc franků odkázala Cosettě zemřelá osoba, která si přála zůstat neznámá. Původní odkaz byl pět set čtyřiadevadesát tisíc franků, deset tisíc bylo vydáno na vychování slečny Eufrasie, z nich pět tisíc franků bylo zaplaceno klášteru samému. Odkaz, uložený v třetích rukou, měl být vyplacen Cosettě v den její plnoletosti nebo při jejím provdání. To všechno, jak je vidět, bylo velmi přijatelné, zvláště s nádavkem více než půl miliónu. Tu a tam byly sice jakési nesrovnalosti, ale těch si nevšimli; jedna ze zainteresovaných osob měla oči zavázané láskou, ostatní šesti sty tisíci franky.

Cosetta se dověděla, že není dcerou starého muže, kterému tak dlouho říkala tatínku. Byl to jen příbuzný; jejím pravým otcem byl jiný Fauchelevent. Jindy by jí bylo srdce krvácelo. Ale ve slastné době, kterou prožívala, to byl jen malý stín, nepatrné zachmuření, a Cosetta byla ráda, že mráček brzy přešel. Měla Maria. Mladý muž přicházel, obraz starého dobráka se vytrácel; takový už je život.

A kromě toho byla Cosetta po dlouhá léta zvyklá vidět kolem sebe samé záhady; člověk, který prožil těžké dětství, je vždycky hotov se něčeho zříkat.

Přesto však stále říkala Jeanu Valjeanovi tatínku.

Jsouc v devátém nebi, byla Cosetta nadšena starým Gilenormandem. Pravda, zahrnoval ji pozornostmi a dary. Zatímco Jean Valjean připravoval Cosettě právní postavení ve společnosti a zabezpečoval jí nedotknutelný majetek, staral se pan Gillenormand o výbavu. Nic ho tak netěšilo jako rozdávat. Dal Cosettě šaty z belgických krajek, které měl po své babičce. „Móda se vrací,“ řekl, „starobylé věci dělají furýre a mladé ženy se za mého stáří šatí, jako se šatily staré ženy za mého mládí.“

Drancoval své ctihodně vypouklé prádelníky natřené indickým lakem, které už po léta nebyly otevřeny. „Vyzpovídáme ty staré škatule,“ říkal, „podívejme se, co mají v břiše.“ Hlučně plenil barokní komody s toaletami svých žen, milenek a ženských předků. Pekingské hedvábí, damašky, jemňounké pestré látky z Číny, malovaná moaré, šaty z tourského hedvábí s plamennými vzory, indické šátky se zlatým vyšíváním, kterému neuškodí praní, lněné plátno v celých štůčkách, janovské a alengonské krajky, staré umělecky tepané šperky, bonboniéry ze slonoviny, zdobené droboučkými obrázky bitev, ozdůbky a stuhy, to všechno ve svrchované míře dával Cosettě, a Cosetta, plná úžasu, zblázněná do Maria a celá vyjevená vděčností k panu Gillenormandovi, snila o bezmezném štěstí v hedvábí a sametu. Zdálo se jí, že jí výbavu snášejí andělé. Její duše odlétala do oblak na křídlech z mechelenských krajek.

Opojení milenců se vyrovnalo, jak jsme řekli, dědečkovu nadšení. V ulici Filles-du-Calvaire jako by zaznívaly fanfáry. Každé ráno měl dědeček nachystanou novou pozornost. A kolem Cosetty se kupily samé rozkošné nicůtky.

Marius, který i ve svém štěstí rád hovořil vážně, řekl jednoho dne při jakési příležitosti:

„Mužové revoluce jsou už nyní proslulí jako Kato a Fókión, a každý z nich nám připadá jako stará památka.“

„Stará památka!“ zvolal stařec. „Děkuju, Marie. Právě jsem hledal něco takového.“

A druhého dne přibyly ke Cosettinu svatebnímu daru nádherné šaty ze starého moaré čajové barvy.

Nad těmi kusy látek dědeček mudroval:

„Láska je pěkná; ale musí mít také tohle. Ve štěstí musíme mít zbytečnosti. Ke štěstí nestačí jen to, co je nezbytné. Silně mi je okořeňte zbytečnostmi. Palác, a k němu srdce. Srdce, a k němu Louvre. Srdce, a k němu versailleské vodotrysky. Dejte mi pastýřku, a hleďte, aby byla vévodkyní. Přiveďte mně Fyllidu ověnčenou chrpami, a přidejte k ní sto tisíc franků renty. Uspořádejte mi pastýřskou hru, ale pod nekonečným mramorovým sloupovím. Mám rád pastýřskou hru, ale také výpravný kus z mramoru a ze zlata. Suché štěstí se podobá suchému chlebu. Člověk jí, ale neobědvá. Já mám rád věci zbytečné, nepotřebné, výstřední, přepychové, ty, které nejsou k ničemu. Vzpomínám si na orloj katedrály ve Štrasburku, vysoký jako třípatrový dům, který ukazuje hodiny, který je tak laskav, že ukazuje hodiny, ale vypadá, jako by k tomu nebyl určen; odbíjí poledne nebo půlnoc, hodinu lásky nebo kteroukoliv jinou hodinu, ukazuje vám měsíc a hvězdy, zemi a moře, ptáky a ryby, Foiba a Foibé a kupu věcí, které vycházejí z jednoho výklenku, dvanáct apoštolů a císaře Karla Pátého, Eponinu a Sabina, a k tomu ke všemu vám předvede navíc hromadu malých pozlacených lidiček hrajících na trumpetu. A to nemluvím o rozkošné zvonkové hře, která hraje při každé příležitosti, aniž víme proč. Zač stojí ošklivý, holý ciferník, který ukazuje jen hodiny? Líbí se mi mohutný štrasburský orloj a dávám mu přednost před švarcvaldkami s kukačkou.“

Pan Gillenormand tlachal hlavně o svatbě a do jeho chvalozpěvů se připletlo plno lechtivých vtipů osmnáctého století.

„Neumíte pořádat slavnosti. Dnes už nedovedete uspořádat veselý den,“ volal. „Vaše devatenácté století zplihlo. Nezná výstřednosti. Neví, co je nádherné, neví, co je vznešené. Ve všem je ostříhané dohola. Váš třetí stav je bez chuti, bez barvy, bez zápachu a bez tvaru. Vaše měštky touží jen po tom, aby měly čerstvě vyčalouněný budoárek: palisandr a kaliko. Z cesty, z cesty! Pan Vydřiduch si bere slečnu Držgrešli. Přepych a lesk! Svíčka se objímá s louisdorem. Taková je doba. Chtěl bych utéci na konec světa. Ach, od roku 1787 jsem předpovídal, že je všechno ztraceno, když jsem viděl vévodu Rohana, knížete léonského, vévodu Chabota, vévodu montbazonského, markýze Soubise a vikomta Thouarse, francouzského paira, v jaké rachotině jedou do Longchamos! Přineslo to ovoce. V tomto století se dělají obchody, hraje se na burze, vydělávají se peníze a mamoní se. Lidé pěstují a vyšňořují svůj zevnějšek; každý je naškrobený, umytý, vymydlený, vydrhnutý, vyholený, načesaný, navoskovaný, uhlazený, natřený, vykartáčovaný a vydrhnutý, bezvadný, hladký jako oblázek, slušný, čisťounký a přitom, u všech všudy, má ve svém svědomí hnůj a stoku, před nimiž by utekla děvečka od krav, která smrká do ruky. Dávám dnešní době heslo: Špinavá čistota! Marie, nezlob se, dovol mi mluvit, neříkám nic špatného o lidu, vidíš, mám ústa plná chvály tvého lidu, ale shledávám, že je správné trochu spráskat buržoazii. Tak je to se mnou. Kdo má rád, ten trestá. Proto říkám, že se dnes lidé žení, ale ženit se neumějí. Ach, věru, stýská se mi po roztomilých starých mravech. Všechno je totam! Elegance, kavalírství, dvorné a půvabné způsoby, radostný přepych, jeho: si každý dopřával, hudba, která byla součástí svatby, symfonie ve vyšších vrstvách, bubnování v nižších, tance, veselé tváře za stolem, vtipné madrigaly, písně, ohňostroje, upřímný smích, u všech čertů a ďáblů, i ty opentlené dívky jsou pryč! Postrádám nevěstin podvazek. Nevěstin podvazek je bratranec Venušina pásu. Kolem čeho se strhla trojská válka? Parbleu, kolem Helenina podvazku. Proč se lidé bijí, proč božský Diomédes rozbil na Mérionově hlavě velkou přilbu s deseti hroty, proč se Achilleus a Hektór zmalovávali ranami kopí? Protože Helena dovolila Paridovi, aby jí vzal podvazek. Na Cosettin podvazek by Homér složil Iliadu. Vypravoval by ve své básni o starém žvanilovi, jako jsem já, a říkal by mu Nestor. Kdysi, přátelé, za těch roztomilých časů, se lidé ženili znalecky; nejdříve řádná smlouva, potom pěkná bašta. Jakmile odejde Cujas, nastoupí Gamache105! Panečku! Žaludek je milé zvířátko, ale chce si přijít na své. Hodovávalo se jak se patří a u stolu jste měli hezkou sousedku bez šátečku na krku, a ten stejně zakrýval ňadra jen malounko! Á, to byl bujný smích, a jak jsme bývali tehdy veselí! Mládež, to byla kytice; každý mladý muž byl ozdoben bezem nebo růžemi; i voják si dovedl hrát na pastýře; a byl-li náhodou kapitánem u dragounů, narafičil to tak, aby se jmenoval Florián. Záleželo jim na tom, aby byli hezcí. Zdobili se vyšíváním a navlékali se do purpuru. Měšťan vypadal jako kytka, markýz jako drahokam. Neměli štruple u kalhot a nenosili ošklivé boty. Každý byl vyfintěný, ulízaný, vyleštěný, brunátný; poletoval hezoučký a koketní; to mu nevadilo, aby měl kord po boku. Kolibřík má zobák i drápky. Byla to doba výpravných scén a baletní hudby. Století bylo na jedné straně zjemnělé, na druhé nádherné; a namouduši, lidé se nenudili. Dnes jsou lidé usedlí. Měšťan je lakomý, měštka upejpavá; vaše století je nešťastné. Lidé by nejraději vyhnali Grácie, protože nosí příliš velký výstřih. Krásu skrýváme, bohužel, jako nějakou ohyzdnost. Od revoluce všechno nosí dlouhé kalhoty, i tanečnice; baletka musí být vážná; vaše tance jsou doktrinářské. Člověk musí být vznešený. Velice by ho mrzelo, kdyby neměl bradu zastrčenou do nákrčníku. Ideálem dvacetiletého holobrádka, který se žení, je, aby se podobal panu Royer-Collardovi106. A víte, kam se dojde s tou vznešeností? K malosti. Pamatujte si: radost není jen radostná; je vznešená. Buďte tedy zamilováni vesele, u všech rohatých! Žeňte se, a když se už ženíte, tak se žeňte s horečkou, zpitomělí povykem a zmatkem štěstí! V kostele vážnost, budiž. Jakmile však je po obřadech, tisíc láter, ať je nevěsta jako ve snách. Svatba musí být královská a plná fantazie; svatební průvod musí vést od remešské katedrály až k chanteloupské pagodě. Mám hrůzu před hloupou svatbou. U všech všudy! Aspoň toho dne buďte na Olympu! Buďte bohy! Lidé by mohli být vílami, božstvy hry a smíchu, štítonoši se stříbrným brněním; a zatím jsou to tupci. Přátelé, každý novomanžel by měl být knížetem Aldobrandinim. Užijte této jedinečné chvíle, abyste s labutěmi a s orly zaletěli do nebe, připraveni na to, že zítra opět spadnete do měšťácké žabárny. Nešetřte na sňatku, nepřipravujte jej o lesk; neskrblete toho dne, kdy záříte. Svatba není šetření. Kdybych to mohl udělat podle své fantazie, bylo by to půvabné; na stromech by bylo slyšet housle. Mým programem je blankyt a stříbro. Pozval bych na slavnost venkovská božstva a svolal bych dryády a nereidy. Amfitritina svatba, růžový oblak, nymfy pěkně učesané a docela nahé, akademik obětující bohyni svou báseň, vůz tažený mořskými obludami.

Na svou mušli troubí Tritón,
ten ušlý chce být při tom.
Na ulitu Tritón hude,
není-li tu, je to chudé.
Hrej, Tritone, na svou mušli;
v blahu tone hned i ušlý.

To je program slavnosti, jak se sluší a patří, nebo tomu vůbec nerozumím, hrom do toho!“

Zatímco dědeček v lyrickém nadšení poslouchal sám sebe, opájeli se Marius a Cosetta navzájem, nemohouce se dosyta na sebe vynadívat.

Teta Gillenormandová pohlížela na to na všechno se svým neporušitelným klidem. Už pět nebo šest měsíců ji stále něco dojímalo; Marius se vrátil, Marius byl přinesen krvácející, Marius byl přinesen z barikády, Marius mrtvý, potom živý, Marius smířený, Marius zasnoubený, Marius se žení s chudou dívkou, Marius se žení s milionářkou. Těch šest set tisíc franků bylo jejím posledním překvapením. Potom byla zase tak lhostejná jako v době, kdy šla poprvé k přijímání. Chodila pravidelně do kostela, odříkávala růženec, četla v modlitební knížce, šeptala v jednom koutě domu Ave, zatímco v druhém šuškali I love you, a viděla Maria a Cosettu nejasně, jako dva stíny. Ale stín, to byla ona sama.

Je jistý stav nečinného asketismu, v němž otupělá duše, netečná ke všemu, co se dá nazvat životem, nevnímá nic kromě zemětřesení a katastrof, a nic ji nedrásá ani nerozveseluje.

„Taková zbožnost,“ říkával otec Gillenormand své dceři, „se podobá rýmě. Necítíš nic ze života. Ani zápach, ani vůni.“

Ostatně těch šest set tisíc franků upevnilo nerozhodnost staré panny. Její otec si navykl přikládat jí tak malý význam, že se jí ani nezeptal na souhlas s Mariovým sňatkem. Jednal unáhleně, jak bylo jeho způsobem, a protože se z despoty stal otrokem, měl teď jen jednu myšlenku, vyhovět Mariovi. A že existuje teta, která by mohla mít nějaký názor, na to ani nepomyslil, a to ji uráželo, třebas byla taková trpělivá ovce. Tak trochu v duši pohněvaná, ale navenek klidná, si řekla: „Otec rozhodoval o sňatku beze mne; já rozhodnu o dědictví bez něho.“ Byla vskutku bohatá, její otec nikoliv. V tom směru si tedy vyhradila rozhodnutí pro sebe. Kdyby manželství bývalo chudé, pravděpodobně by byla své peníze odkázala chudým. „Tím hůře pro pana synovce! Bere si žebračku, ať je žebrákem.“ Ale Cosettin půlmilión tetě učaroval a změnil její smýšlení o zamilované dvojici. Člověk musí mít úctu k šesti stům tisícovek, je tedy jasné, že nemůže učinit nic jiného než své jmění odkázat těm mladým lidem, protože je už nepotřebují.

Bylo ujednáno, že novomanželé budou bydlit u dědečka. Pan Gillenormand trval na tom, že jim postoupí svůj pokoj, nejkrásnější v domě. „To mě omladí,“ říkal. „To je můj dávný plán. Vždycky jsem si myslil, že ve svém pokoji vystrojím svatbu.“ Snesl do toho pokoje spoustu starých roztomilých ozdůbek. Dal v něm nahodit strop a vyčalounovat pokoj vzácnou látkou, o níž se domníval, že je z Utrechtu, atlasem nazlátlé barvy se sametovými květy prvosenek. „Touto látkou,“ říkal, „bylo ověšeno lože vévodkyně anvillské v La Roche-Guyon.“ Na krb postavil sošku z míšeňského porcelánu, která měla na nahém bříšku rukávník.

Knihovna pana Gillenormanda se stala advokátní kanceláří, kterou Marius nutně potřeboval, jak se pamatujeme, podle nařízení advokátní komory.

(7)
Do štěstí se mísí důsledky snu

Milenci se vídali denně. Cosetta přicházela s panem Faucheleventem. „Všechno je dnes naruby,“ říkala slečna Gillenormandová, „snoubenka si chodí k snoubenci pro dvoření.“ Ale za Mariovy rekonvalescence se to stalo zvykem, který pak upevnily lenošky v ulici Filles-du-Calvaire, protože se pro důvěrné hovory hodily lépe než slaměné židle v ulici Homme-Armé. Marius a pan Fauchelevent se vídali, ale nemluvili spolu. Zdálo se, že to tak spolu ujednali. Sluší se, aby každá dívka měla gardedámu. Cosetta by byla nemohla přijít bez pana Faucheleventa. Pro Maria pak byl pan Fauchelevent Cosettinou podmínkou. Přijímal ji. Když se hovor nejasně a neurčitě stočil na politické věci týkající se všeobecného zlepšení osudu všech, dovedli si říci něco víc než ano nebo ne. Když se jednou mluvilo o vyučování, které podle Maria mělo být bezplatné a povinné, zahrnující všechny obory a hojnou měrou poskytované všem stejně jako vzduch a slunce, zkrátka přístupné celému národu, byli stejného názoru a takřka se rozhovořili. Marius při té příležitosti zpozoroval, že pan Fauchelevent mluví pěkně, a dokonce vytříbeně. Přesto však se mu čehosi nedostávalo. Pan Fauchelevent měl o něco méně i o něco víc než muž velkého světa.

V duchu a v hloubi svých myšlenek zahrnoval Marius pana Faucheleventa všemožnými němými dotazy a prostě ho pokládal za laskavého a chladného. Občas pochyboval o svých vlastních vzpomínkách. Měl ve své paměti okénko, černý kout, propast, kterou vyhloubily čtyři měsíce agónie. Ztratilo se v ní mnoho věcí. Ptal se sama sebe, zda je to skutečně pravda, že viděl pana Faucheleventa, toho vážného a klidného muže, na barikádě.

Jeho zmámeného ducha nepoznamenala jen zjevující se a mizející minulost. Nelze se domnívat, že se zbavil všech utkvělých myšlenek, které nás nutí ohlížet se melancholicky zpátky, i když jsme šťastní a spokojení. V člověku, který se neobrací k zašlým obzorům, není ani myšlenky, ani lásky. Chvílemi bral Marius hlavu do dlaní a soumrakem jeho paměti táhla rušná a nejasná minulost. Zase viděl, jak padá Mabeuf, slyšel, jak Gavroche zpívá v dešti střel, a on sám cítí pod svými rty chlad Eponinina čela. Enjolras, Courfeyrac, Jean Prouvaire, Combeferre, Bossuet, Grantaire a všichni jeho přátelé vyvstávali před ním a zase se rozplývali. Nebyly všechny ty drahé bytosti, nešťastné, statečné, půvabné nebo tragické, jen přeludem? Existovaly vůbec? Vzpoura všechno zastřela svým dýmem. Velké horečky přivolávají velké sny. Vyptával se sama sebe; zkoumal sám sebe; všechny zmizelé skutečnosti mu působily závrať. Kam se všichni poděli? Je pravda, že všechno je mrtvé? Pád do tmy strhl s sebou všechno kromě něho. Zdálo se mu, že to všechno zmizelo jako za divadelní oponou. I v životě jsou opony, kterými končí jednání. A Bůh přechází k dalšímu dějství.

A co on, byl ještě tím dřívějším člověkem? On, chuďas, je boháč; on, opuštěný, má rodinu; on, zoufalec, se žení s Cosettou. Zdálo se mu, že prošel hrobem, že do něho vstoupil černý a vystoupil bílý. Ostatní v tom hrobě zůstali. Občas ho všechny ty postavy minulosti, vracející se i přítomné, obstupovaly a zachmuřovaly; tehdy pokaždé myslil na Cosettu a znovu se rozjasňoval; jenom tato blaženost byla s to vyhladit onu katastrofu z jeho paměti.

Pan Fauchelevent patřil téměř k zmizelým bytostem. Mariovi se nechtělo věřit, že Fauchelevent z barikády je tento Fauchelevent z masa a krve, který tak vážně sedává vedle Cosetty. Ten první byl patrně jedním z přízraků, které se mu zjevovaly a zase vytrácely v hodinách blouznění. Protože však oba byli uzavření, nemohl se Marius s panem Faucheleventem dohovořit. Ani by ho to nebylo napadlo. Už jsme se zmínili o této svérázné podrobnosti.

Dvě bytosti, které mají společné tajemství a v jakémsi mlčenlivém srozumění neprohodí o něm ani slovo, najdeme častěji, než se zdá.

Jen jedenkrát se Marius pokusil jít dál. Zavedl řeč na ulici Chanvrerie, potom se obrátil k panu Faucheleventovi a řekl:

„Vy jistě znáte tu ulici?“

„Kterou ulici?“

„Ulici Chanvrerie.“

„Ani nevím, že se nějaká ulice tak jmenuje,“ odpověděl pan Fauchelevent nejpřirozenějším tónem na světě.

Odpověď, která se týkala jména ulice, a ne ulice samotné, zdála se Mariovi přesvědčivější, než vskutku byla.

„Jistě jsem snil,“ pomyslil si. „Měl jsem halucinaci. To se nu někdo podobal. Pan Fauchelevent tam nebyl.“

(8)
Dva muži, kteří nejsou k nalezení

Ať byl Marius sebeokouzlenější, přece nezapomínal na své povinnosti.

Ještě před svatbou, která se připravovala, se Marius pustil do nesnadného a velmi svědomitého zjišťování některých podrobností z minulosti.

Byl zavázán vděčností na několika stranách: jednak za svého otce, jednak za sebe samého.

Nejdřív se pídil po Thénardierovi, a potom po neznámém muži, který ho přinesl k panu Gillenormandovi.

Vroucně si přál oba tyto muže nalézt; nechtěl na ně zapomenout ve chvíli svého štěstí; obával se, že by ty nesplacené dluhy vrhaly stín na jeho život, od nynějška tak zářivý. Ve své čestnosti chtěl splatit dávný účet a vyrovnat se s minulostí, než radostně vykročí do budoucnosti.

Vědomí, že Thénardier byl zločinec, nijak nevylučovalo skutečnost, že kdysi zachránil plukovníka Pontmercyho. Thénardier byl lupičem pro každého vyjma Maria.

A protože Marius neznal, co se skutečně na bojišti u Waterloo událo, nevěděl ani o tom, že se mezi jeho otcem a Thénardierem vyvinula podivná situace; že mu totiž vděčil za život, aniž mu byl zavázán vděčností.

Žádnému z agentů, kterých Marius používal, se nepodařilo Thénardiera nalézt. Zdálo se, že zmizel beze stopy. Thénardierová zemřela ve vězení v době vyšetřování. Thénardier a jeho dcera Azelma, jediní, kteří zůstali z té žalostné skupiny, se propadli do tmy. Propast společenského neznáma je mlčky pohltila. Na hladině se neukázalo ani chvění, ani rozruch, ani temné soustředěné kruhy, které prozrazují, že tam cosi spadlo a tam že je možno hledat.

Protože Thénardierová zemřela, Boulatruelle jako nezúčastněný byl zproštěn viny, Claquesous zmizel a hlavní obžalovaní utekli z vězení, proces týkající se přepadení v Gorbeauově baráku se nepodařilo uzavřít. Věc se nevysvětlila. Porota se musila spokojit se dvěma vedlejšími viníky, Panchaudem, řečeným Printanier nebo Bigrenaille, a Demi-Liardem, řečeným Deux-Milliards; ti byli po slyšení stran odsouzeni k deseti rokům galejí. Jejich společníci, kteří utekli, byli odsouzeni k doživotní nucené práci in contumaciam.107 Thénardier, vůdce a původce, byl rovněž in contumaciam odsouzen k smrti. Toto odsouzení bylo jedinou stopou, která zůstala po Thénardierovi a vrhala na jeho zasuté jméno svůj příšerný svit jako svíčka hořící vedle már.

Právě toto odsouzení zahnalo Thénardiera do krajních hlubin, protože se bál, že bude znovu dopaden, a tím ještě víc zhustilo temnotu, která toho člověka chránila.

Pátrání po neznámém muži, který zachránil Maria, bylo zpočátku úspěšné, ale potom uvízlo. Podařilo se nalézt fiakr, který večer 6. června přivezl Maria do ulice Filles-du-Calvaire. Kočí prohlásil, že 6. června stál na rozkaz jednoho tajného policisty od tří hodin odpoledne až do noci na Elysejských polích, nad výtokem Velké stoky; že se v devět hodin večer otevřela mříž stoky ve svahu břehu; že odtamtud vyšel muž a nesl na ramenou jiného muže, který vypadal jako mrtvý; policista, který v těch místech číhal, zatkl živého a zmocnil se mrtvého; potom na agentův rozkaz vzal kočí „všechny ty lidi“ do fiakru; že byli nejprve v ulici Filles-du-Calvaire; tam složí mrtvého, že ten mrtvý byl pan Marius a že ho kočí dobře poznává, ačkoliv je „tentokrát“ živý; potom prý zase nasedli do kočáru, on švihl do koní a několik kroků od vrat Archívu dostal rozkaz, aby zastavil; a že mu tam na ulici zaplatili a propustili ho; policista pak druhého muže odvedl; více neví; byla velmi temná noc.

Jak jsme už řekli, Marius se na nic nepamatoval. Jenom si matně vzpomínal, že ho zezadu zachytila pevná ruka, právě ve chvíli, když na barikádě padal naznak; potom se v něm všechno zatemnilo. Teprve u pana Gillenormanda nabyl vědomí.

Nejrůznější domněnky se mu honily hlavou.

O své totožnosti nemohl pochybovat. Jak se tedy stalo, že padl v ulici Chanvrerie, ale byl sebrán policistou na břehu Seiny u mostu Invalidů? Kdosi ho odnesl z okolí tržnice na Elysejská pole. A jak? Stokou. Neslýchaná obětavost!

Kdosi? Kdo?

Právě toho člověka Marius hledal.

O muži, který ho zachránil, nevypátral nic; žádná stopa, ani nejnepatrnější známka.

Marius začal pátrat i u policejní prefektury, ačkoliv tady musil být velice opatrný. Ale ani úřední zprávy, které dostal, nic neobjasnily. Prefektura věděla méně než kočí fiakru. O zatčení 6. června u mříže Velké stoky nebyla na policejní stanici podána žádná zpráva; od žádného policisty nedošlo hlášení o této události, kterou na prefektuře ostatně pokládali za vybájenou. Ty povídačky přičítali kočímu. Když takový člověk tuší tučné spropitné, proč by si něco nevymyslil a nenapovídal! Nicméně to pravda byla, a Marius nemohl o ní pochybovat, jak jsme právě řekli, ledaže by pochyboval o své vlastní totožnosti.

Podivná záhada se nedala nijak vysvětlit.

A co ten muž, ten tajemný člověk, kterého kočí viděl vycházet z mříže Velké stoky, jak nese na zádech omdlelého Maria, a kterého číhající policista zatkl při činu? Co se stalo s ním? A co se stalo s policistou? Proč policista mlčel? Podařilo se tomu muži utéci? Podplatil policistu? Proč se nepřihlásil u Maria, který mu byl tak zavázán? Nezištnost toho člověka byla stejně obdivuhodná jako jeho obětavost. Proč se ten muž neukázal? Snad nestál o odměnu, ale nikdo nemůže nestát o vděčnost. Zemřel? Co to bylo za člověka? Jak vypadal? Nikdo nedovedl říci. Kočí vypovídal: Noc byla velmi tmavá. Bask a Nicoletta ve svém zděšení viděli jen mladého pána zbroceného krví. Jedině domovník, jehož svíce osvětlovala Mariův tragický návrat, si toho muže všiml a popsal ho takto: „Z toho člověka šla hrůza.“

Marius dal schovat zakrvácený kabát, který měl na sobě, když ho přinesli k dědovi, protože doufal, že mu pomůže při pátrání. Když jej prohlížel, všiml si, že jeden šos je zajímavě roztržen. Kus ho scházel.

Jednou večer vykládal Marius před Cosettou a Jeanem Valjeanem o celé té zvláštní příhodě, o nekonečném pátrání a o marnosti svého úsilí. Neúčastná tvář „pana Faucheleventa“ ho rozčilovala. S prudkostí, která se téměř zachvívala hněvem, zvolal:

„Ano, ten muž, ať je to kdokoliv, byl vznešený. Víte, co udělal, pane? Zakročil jako archanděl. Musil se vrhnout doprostřed boje, musil mě odnést, otevřít stoku, vtáhnout mě do podzemí a nést mě! Musil ujít přes půl druhé míle v strašných podzemních chodbách, skloněn, ohnut, ve tmách, ve stoce, přes půldruhé míle, pane, s mrtvolou na zádech! A k čemu to všecko? Jedině proto, aby tu mrtvolu zachránil. A ta mrtvola jsem byl já. Řekl si: Snad je v ní ještě záblesk života; nasadím vlastní život pro tu ubohou jiskřičku! A nenasadil svůj život snad jen jednou, ale dvacetkrát! Při každém kroku mu hrozilo nebezpečí. Když vyšel ze stoky, byl zatčen. Umíte si, pane, představit, co ten člověk všecko dával v sázku? A bez naděje na jakoukoli odměnu! Co jsem byl? Povstalec. Co jsem byl? Poražený. Kdyby mi patřilo Cosettiných šest set tisíc franků…“

„Jsou vaše,“ přerušil ho Jean Valjean.

„Tedy,“ pokračoval Marius, „bych je dal za nalezení toho muže.“

Jean Valjean mlčel.

102 Pastýř, který ve Vergiliových Zpěvech pastýřských (I, 1) leží natažen pod bukem.

103 Věž ze slonoviny (lat. – jedno ze vzývání z litanií k Panně Marii).

104 Napodobení začátku Boileauovy satiry na ženy (Satiry X, 1–2).

105 Cujas – věhlasný právník z 16. stol. Gamache – bohatý sedlák, strojící obrovskou svatební hostinu v Cervantesově Donu Quijotovi.

106 Filozof, člen Akademie a politický řečník.

107 V nepřítomnosti (lat.).

KNIHA ŠESTÁ
Probdělá noc

(1)
Dne 16. února 1833

Noc z 16. na 17. února 1833 byla požehnaná. Nad svou tmou měla otevřená nebesa. Byla to svatební noc Maria a Cosetty.

Den byl k pomilování krásný.

Nebyla to žádná slavnost v oblacích, jak o ní snil dědeček, výpravné představení se spoustou cherubínů a amórků nad hlavami novomanželů, nebyl to sňatek, který by zasluhoval, aby ho zvěčnili vlysem nade dveřmi; ale byl milý a plný úsměvů.

Roku 1833 se slavily veselky jinak než dnes. Francie si ještě nevypůjčovala od Anglie její svrchovaně útlocitný zvyk unést ženu, utéci s ní po obřadech z kostela, skrývat se ze studu nad svým štěstím a spojovat chování bankrotáře s extází autora Písně písní. Tehdy se ještě nechápalo, kolik cudnosti, jemnosti a slušnosti je v tom, když se drkotáme se svým rájem v poštovním voze, když přerušujeme svá zasvěcování cvakáním podkov, když si za svatební lože vybereme hospodskou postel a ve všední alkovně, která stojí tolik a tolik za noc, necháme za sebou nejsvětější vzpomínku svého života, do které se mísí důvěrné šuškání kočího dostavníku s děvečkou z hospody.

V druhé polovici devatenáctého století, v níž žijeme, už nestačí starosta a jeho šerpa, kněz a jeho ornát, zákon a Bůh, dnes je třeba je doplnit postiliónem z Lonjumeau; modrý kabát s červeným límcem a s rolničkami místo knoflíků, plechové nárameníky, zelené koženky, proklínání normanských koní se stočenými ohony, falešné prýmky, klobouk z voskovaného plátna, hrubé napudrované vlasy, ohromný bič a důkladné boty. Francie nejde zatím ve své eleganci tak daleko, aby podle vzoru anglické šlechty zasypávala poštovní vůz novomanželů krupobitím starých bačkor a sešlapaných bot na památku Churchilla, pozdějšího Marlborougha neboli Malbroucka, takto napadeného v den svatby tetiným hněvem, který mu přinesl štěstí. Staré boty a bačkory nejsou ještě součástí našich svatebních obřadů; ale mějme trpělivost, dobrý vkus se stále šíří a my se toho dočkáme.

Roku 1833 ještě neharcovala svatba v dostavníku.

Tehdy, a to je divné, si ještě představovali, že svatba je rodinné a družné veselí, že patriarchální hostina nic neubírá na důvěrné slavnostnosti, že dobrá nálada, byť i přílišná, jen je-li počestná, nijak štěstí neuškodí a že je konečně velebné a správné, když dva osudy, z nichž vznikne rodina, se sblíží doma, a když společný život manželů má pro příště za svědka svatební ložnici.

Ano, lidé byli tak nestydatí, že se ženili doma.

Podle této módy dnes už zastaralé se konala svatba u pana Gillenormanda.

Třebaže ženění a vdávání je tak přirozené a tak obyčejné, přece jen ohlášky, sepisování smluv, radnice a kostel působí potíže. Nebyli s tím hotovi před 16. únorem.

Stalo se – to poznamenáváme jedině ze snahy po přesnosti –, že 16. února bylo masopustní úterý. Váhalo se a zejména slečna Gillenormandová měla pochybnosti.

„Masopustní úterý,“ zvolal děd, „tím lépe. Máme přísloví:

Sňatek na masopustní úterý
na děti štědrý je kdekterý.

Nemluvme o tom. Tedy 16. února. Chceš to snad později, Marie?“

„To určitě ne!“ odpověděl zamilovaný.

„Ožeňme se tedy,“ řekl dědeček.

Svatba se tedy konala na masopustní úterý, bez ohledu na veřejné radovánky. Toho dne pršelo, ale mezi mraky se pro radost milencům vždycky ukáže kousek modrého nebe, když se ostatní tvorstvo choulí pod deštníkem.

Den před svatbou odevzdal Jean Valjean za přítomnosti pana Gillenormanda Mariovi pět set čtyřiaosmdesát tisíc franků.

Protože se sňatek uzavíral podle zásady o společném majetku, bylo úřední jednání jednoduché.

Jean Valjean už nepotřeboval Toussaintku; zdědila ji Cosetta a povýšila ji na komornou.

Pro Jeana Valjeana přichystali v domě pana Gillenormanda krásný pokoj s nábytkem zvlášť pro něho vybraným a Cosetta mu tak neodolatelně říkala: „Tatínku, prosím vás,“ až na něm téměř vynutila slib, že se tam nastěhuje.

Několik dní před ustanoveným dnem sňatku se Jeanu Valjeanovi stala nehoda; poranil si trochu palec pravé ruky. Nebylo to nic vážného; a on nedovolil, aby se tím někdo zabýval ani aby ho ošetřil nebo prohlédl jeho poranění, ba ani Cosettě to nedovolil. Musil si však obvázat ruku a nosit ji na pásce, nemohl se ani podepsat. Zastoupil ho pan Gillenormand jakožto Cosettin druhý poručník.

Nepovedeme čtenáře ani na radnici, ani do kostela. Až tam za milenci nechodíme, obyčejně se obracíme zády k událostem, jakmile si zatkneme do knoflíkové dírky svatební kytičku. Zaznamenáváme toliko příhodu, které si svatebčané ostatně ani nevšimli a jež se stala cestou z ulice Filles-du-Calvaire do kostela Saint-Paul.

Tehdy na severním konci ulice Saint-Louis vyměňovali dlažbu. Byla zahrazena už od ulice Parc-Royal. Svatební vozy nemohly jet přímo do kostela Saint-Paul. Bylo nutno změnit směr a nejjednodušší bylo dát se bulvárem. Jeden z hostů poznamenal, že je masopustní úterý a že tam bude zácpa kočárů. „Proč?“ otázal se pan Gillenormand. „Bude tam plno masek!“

„Znamenitě,“ řekl děd. „Jeďme tamtudy. Dnes se mladí žení, poznají, co je život. Neuškodí jim, podívají-li se na trochu té maškarády.“

Jeli tedy po bulváru. V prvním kočáře seděli Cosetta a teta Gillenormandová, pan Gillenormand a Jean Valjean. Marius, podle zvyku ještě odloučený od své nevěsty, byl v druhém kočáře. Jakmile svatební průvod vyjel z ulice Filles-du-Calvaire, zařadil se do dlouhé řady povozů, která tvořila nekonečný řetěz od Madeleine k Bastile a od Bastily k Madeleine.

Na bulváru se masky jen hemžily. Ačkoliv chvílemi poprchávalo, šaškové, paňácové a kašpárkové se tím nedali odradit. V dobré náladě zimy roku 1833 se Paříž přestrojila za Benátky. Taková masopustní úterý už dnes neuvidíme. Svět sám je dnes karneval, a proto už karneval neslavíme.

Ulice byly zaplaveny chodci a v oknech se tísnili zvědavci. Terasy, které vroubí sloupoví divadel, byly přecpány diváky. Lidé se dívali nejen na masky, ale sledovali kolemjedoucí povozy všeho druhu, o masopustním úterý stejně početné jako při dostizích v Longchamps, drožky, nákladní vozy, káry a dvoukolky jedoucí v pořádku, pěkně za sebou, přesně podle policejních předpisů, jako by se pohybovaly na kolejích. Kdo sedí ve voze, je divákem i hercem zároveň. Strážníci řídili na obou stranách bulváru dvě nekonečné rovnoběžné řady, pohybující se proti sobě, a bděli, aby nic nepřerušilo dvojitý proud povozů, dvou potoků, z nichž jeden proudil nahoru, druhý dolů, jeden k Chaussée ďAntin, druhý k předměstí Saint-Antoine. Povozy s erby francouzských pairů a vyslanců jezdily prostředkem jízdní dráhy sem tam docela svobodně. Některé nádherné a veselé průvody, zejména průvod Tučného vola, měly tutéž výsadu. V tomto pařížském veselí si Anglie zapráskala bičem; poštovní vůz lorda Seymoura, na němž si dav brousil svůj vtip, projížděl velmi hlučně.

V dvojité řadě, podél níž městští gardisté cválali jako ovčáčtí psi, počestné rodinné kočáry, plné pratetiček a prababiček, vystavovaly u svých oken svěží skupiny maskovaných dětí, sedmiletých pierotů a šestiletých pierotek, rozkošných stvořeníček, která cítila, že jsou oficiální částí veřejné zábavy, a která, proniknuta důstojenstvím svého šaškovství, se tvářila důstojně jako hodnostáři.

Občas nastal v některém úseku zmatek; jedna nebo druhá z obou postranních řad se zastavila, dokud nebyl uzel rozmotán; stačilo, aby jeden vůz nemohl dále, a zadržel celou řadu. Potom se vozy zase hnuly kupředu.

Svatební kočáry jely po pravé straně bulváru, v řadě směřující k Bastile. U ulice Pont-aux-Choux se vozy zastavily. Téměř zároveň se na druhé straně zastavil i druhý proud směřující k Madeleine. V této části průvodu byl vůz s maskami.

Pařížané dobře znají takové vozy – lépe řečeno – takové náklady masek. Kdyby scházely na masopustní úterý nebo v polovině postu, spatřoval by se v tom úmysl a řeklo by se:

V tom něco vězí. Asi padne ministr. Skupinky kasander, harlekýnů a kolombín natřásajících se nad hlavami chodců, směšné figury od Turka až k divochovi, pouťoví siláci, podpírající plátěné stříšky, prodavačky ryb, které by přinutily Rabelaisa, aby si zacpal uši, jako kdysi bakchantky přinutily Aristofana, aby sklopil oči, paruky z koudele, růžová trika, frajerské klobouky, pitvorné masky posměváčků, bláznovské třírohé klobouky s mašlemi, pokřikování na chodce, ruce opřené v boky, odvážné postoje, nahá ramena, masky na tvářích a nestydatosti, kterým byl sňat náhubek; směsice drzostí, kterou veze kočí ověnčený květinami; takový je řád toho dne.

Řekové potřebovali Thespidovu káru, Francie potřebuje Vadéovu108 drožku.

Všechno se může parodovat, i parodie. Saturnálie, škraboška antické krásy, se mění, rostou a bubří, až je z nich masopustní úterek; a bakchantka, kdysi věnčená révou, zalitá sluncem a ukazující mramorová ňadra v božské polonahotě, dnes zbachratěla pod hadrem zplihlým v severním větru, a dostala nakonec jméno maškara.

Tradice maškarních vozů sahá do nejstarších dob monarchie. Už rozpočet Ludvíka XI. povoluje správci paláce „dvacet tourských sou na tři kočáry pouličních maškar“.

Za naší doby se vozí ty spousty povykujících kreatur ve starodávném voze, jehož střechu obsadí; nebo se hlučná skupinka nechá vozit v najatém kočáru s otevřenou střechou. Do vozu pro šest se jich natlačí dvacet. Jsou na kozlíku, na sklopném sedátku, na postranicích i na oji. Sedí obkročmo i na svítilnách vozu. Stojí, leží, sedí na zkřížených nohou nebo je mají spuštěné z kočáru. Ženy posedávají mužům na kolenou. Nad hemžícími se hlavami davu je zdaleka vidět jejich bláznivou pyramidu. Podobné vozy jsou horami žertování uprostřed hlučného shromáždění. Umělci Collé, Panard a Piron109 zde čerpají a obohacují svůj slovník hantýrkou. Z výše se chrlí na lid katechismus sprostoty. Fiakr, který nabubřel osazenstvem, vypadá výbojně. Vpředu je rámus, vzadu povyk. Křičí se tam, zpívá, ječí, chechtá a každý se svíjí rozkoší; řve tam bujnost, plápolá tam posměšek, rozpustilost se roztahuje jako purpur; dvě herky táhnou frašku, která se rozvila v apoteózu; je to vítězný vůz smíchu.

Smích je však příliš nestoudný, než aby byl upřímný. Ten smích je vskutku podezřelý. Ten smích má své poslání. Má dokazovat Pařížanům, že je masopust.

Nad těmi vozy plnými chátry, v níž tušíme jakousi záhadu, se musí filozof zamyslit. Má v nich prsty vláda. Tady dobře vyhmátneme tajné vztahy mezi veřejně činnými muži a veřejnými ženami.

Padá na nás smutek, že na odiv vystavené hanebnosti mají nahradit veselí, že úřady vábí lid kupením potupy na hanbu, že špionáž podpíraná prostitucí baví dav tím, že ho uráží, a že se publikum rádo dívá, jak se na čtyřech kolech fiakru veze obludná živá hromada, pozlátkový hadr, zpola odpadek, zpola světlo, hromada, která štěká a zpívá; že lid tleská té slávě utvořené ze všemožné ostudy; je opravdu trapné, že se široké vrstvy radují, jen když policie přivede mezi ně mnohohlavé hydry nevázanosti. Ale co se dá dělat? Ty káry bahna, opentlené a plné květin, jsou uráženy i amnestovány smíchem zástupů. Všeobecný smích je spoluviníkem všeobecné zpustlo: ti mravů. Některé nezdravé slavnosti rozkládají morálku lidu a dělají z něho chátru. A chátra a tyrani potřebují šašky. Král má Roquelaura110 a lid má kašpara. Paříž je velké bláznivé město pokaždé, když není městem velkým a vznešeným. Masopust je v ní částí politiky. Paříž, přiznejme si to, se ráda pobaví komedií, kterou pro ni hraje sprostota. Na svých pánech – má-li vůbec nějaké – žádá jediné: natřete mi bláto líčidlem. Řím měl stejnou povahu. Měl rád Nerona. Nero tyl titánský komediant.

Jak jsme právě řekli, náhoda tomu chtěla, že jeden z těch beztvarých hroznů maskovaných žen a mužů, naložený na velikém voze, se zastavil na levé straně bulváru, zatímco svatební průvod stanul na opačné straně. Vůz, na němž seděly masky, spatřil před sebou na druhé straně bulváru kočár, v němž byla nevěsta.

„Podívej se,“ řekla jedna maska, „svatba.“

„To není pravá svatba,“ prohodila nato druhá. „Ta pravá jsme my.“

A protože byly příliš daleko, aby mohly pokřikovat na svatebčany, a protože se bály strážníků, zadívaly se obě masky jinam.

Za chvíli měl maškarní vůz mnoho práce, protože na něj začali lidé hulákat, to je způsob, jakým se dav mazlí s maškarami; obě masky, které spolu právě mluvily, musily se svými kamarády odrážet útoky diváků a zásoba nadávek z tržnice jim nestačila na odražení ohromných ran, které jim zasazovala tlama lidu.

Mezi maskami a davem nastala strašná výměna malebných rčení.

Mezitím jiné dvě masky na témž voze, Španěl s ohromným nosem v zestárlé tváři s obrovskými kníry, a hubená prodavačka ryb, docela mladé děvče se škraboškou, si také všimly svatby, a zatímco si jejich společníci nadávali s obecenstvem, tiše spolu rozmlouvaly.

Jejich postranní rozhovor byl přerušován hlukem a ztrácel se v něm. Dešťové přeháňky promočily otevřený vůz; únorový vítr není teplý; polonahá prodavačka ryb se třásla, smála a kašlala, když odpovídala Španělovi.

Tu je jejich rozhovor:

„Poslyš…“

„Co je, fotr?“

„Vidíš toho starýho?“

„Kterýho starýho?“

„Tamhle, toho v první svatební kisně, na naší straně.“

„Co má ruku na černém šátku?“

„Ano.“

„No a?“

„Jsem si jist, že ho znám.“

„Ale.“

„Ať visím, ať mě čert vezme, jestli toho tatrmana neznám.“

„Dneska celá Paříž dělá tatrmana.“

„Nevidíš nevěstu, když se nahneš?“

„Ne.“

„A ženicha?“

„V téhle kisně není ženich.“

„Nesmysl!“

„Ledaže by to byl ten druhý dědek.“

„Koukej, abys viděla nevěstu, a vykloň se pořádně.“

„Nemůžu.“

„Co dělat, toho starýho, co má něco na pazouře, určitě znám.“

„A co z toho máš, že ho znáš?“

„Se neví. Snad někdy!“

„Já na ty dědky kašlu.“

„Já ho znám.“

„Tak si ho znej.“

„Hrome, jak se dostal na svatbu?“

„My jsme na ní taky.“

„Odkud jede ta svatba?“

„Copak já vím?“

„Poslouchej.“

„Co?“

„Měla bys udělat jedno.“

„Co?“

„Vylézt z naší kisny a obletovat tu svatbu.“

„K čemu to?“

„Aby se vědělo, kam jede a co je to zač. Slez honem a val, holka, jsi mladá.“

„Já nesmím z vozu.“

„Proč to?“

„Sem najatá.“

„Hrom do toho!“

„Musím dělat prefektuře celý den prodavačku ryb.“

„To máš pravdu.“

„Když slezu z vozu, první inspektor mě sbalí, to snad víš.“

„Ano, to vím.“

„Pro dnešek si mě bonzové koupili.“

„To je fuk. Ten dědek mě ale dopaluje.“

„Dědkové tě dopalují? Vždyť nejsi žádná holka.“

„On je v prvním voze.“

„Co na tom?“

„V nevěstině kisně.“

„Co dál?“

„Tak je to její otec.“

„Co je mi do toho?“

„Povídám ti, že je to otec.“

„Je tam jen tenhle otec.“

„Poslouchej.“

„Co?“

„Nesmím vycházet, leda maskovaný. Tady jsem v suchu, nikdo neví, kdo jsem. Ale zítra je už po maškarádě. Je popeleční středa. Možná, že by mě zahákli. Musím se vrátit do díry. Ty jsi volná.“

„Moc ne.“

„Ale pořád víc než já.“

„A co potom?“

„Musíš se dovědět, kam jela ta svatba.“

„Kam jede?“

„Ano.“

„To já vím.“

„Kam teda jede?“

„Do Cadran Bleu.“

„Předně to není na téhle straně.“

„Tak tedy do Rapée.“

„Nebo jinam.“

„To záleží na ní, svatby si můžou jezdit, kam chtějí.“

„Nejde jenom o to. Povídám ti, že mi musíš vyzvědět, jaká je to svatba, co je na ní ten starý, a kde bydlí ti mladí.“

„Jdi mi do háje! To bude švanda! To je tak lehký najít za týden svatbu, která jela po Paříži na masopustní úterý. Jehlu v kupě sena! Copak je to možný?“

„Ať, musíš se vynasnažit. Slyšíš, Azelmo?“

Obě řady po obou stranách bulváru se zase daly do pohybu a maškarní vůz ztratil nevěstinu „kisnu“ z očí.

(2)
Jean Valjean má stále ruku na pásce

Uskutečnit svůj sen! Komu je to popřáno? Proto se asi v nebi konají volby; všichni jsme kandidáty, aniž o tom víme; andělé hlasují. Cosetta a Marius byli vyvoleni.

Na radnici i v kostele byla Cosetta skvělá a dojemná. Oblékala ji Toussaintka s Nicolettou.

Cosetta měla bílou taftovou sukni, šaty z belgické krajkoviny, závoj z anglického tylu, náhrdelník z jemných perel a věneček z oranžových květů; to všechno bylo bílé, a v té bělosti Cosetta jen zářila. Bělostná neposkvrněnost vyzařovala světlo. Dalo se říci, že to je panna, z níž se stává bohyně.

Marius si uhladil a navoněl své krásné vlasy; mezi hustými kadeřemi mu tu a tam bylo vidět bledé rýhy, jizvy z barikády.

Cosettu vedl dědeček, hrdý, se vztyčenou hlavou, více než jindy ztělesňující ve svém úboru i chování veškerou eleganci dob Barrasových. Zastupoval Jeana Valjeana, který pro svou ruku na pásce nemohl nevěstě nabídnout rámě.

Jean Valjean v černých šatech šel za nimi a usmíval se. „Pane Fauchelevente,“ řekl mu děd, „máme to krásný den. Hlasuji pro skončení žalů a zármutků. Není třeba, aby někde byl ještě smutek. Pardieu, nařizuju radost! Zlo nemá právo na existenci, je věru hanba pro nebeský blankyt, že se najdou nešťastní lidé. Zlo nepochází od člověka, člověk je v jádru dobrý. Všechny lidské strasti mají své hlavní sídlo a ústřední vládu v pekle, jinak řečeno v ďáblových Tuileriích. To je dobré, já tu vedu demagogické řeči! Co se mne týká, nemám už politické přesvědčení; nechť jsou všichni lidé bohatí, to znamená veselí, víc si nepřeju.“

Bylo po obřadech, před starostou i před knězem byla vyslovena všemožná ano, na radnici i v sakristii se podpisovaly listiny a vyměňovaly prsteny, snoubenci poklekali těsně vedle sebe v dýmu kadidla pod baldachýnem z bílého moaré; drželi se za ruce a kráčeli uprostřed obdivu a závisti, Marius v černém, ona v bílém, a před nimi obřadník s plukovnickými epoletami ťukal do dlažby halapartnou; tak došli mezi dvěma řadami žasnoucích diváků k dokořán otevřenému kostelnímu portálu a chystali se vsednout do vozu. Všechno bylo skončeno, a Cosetta stále ještě tomu nemohla uvěřit. Hleděla na Maria, hleděla na zástup, hleděla na nebe; zdálo se, že má strach, aby se neprobudila. Její užaslá a znepokojená tvář jí dodávala okouzlující půvab. Při návratu vsedli do téhož kočáru, Marius vedle Cosetty, pan Gillenormand a Jean Valjean naproti nim. Teta Gillenormandová ustoupila a usadila se v druhém voze. „Děti,“ řekl děd, „pane barone a paní baronko, máte třicet tisíc franků renty.“ A Cosetta naklonivši se k Mariovi, něžně zašeptala: „Tak je to tedy pravda. Už jsem Mariova. Už jsem tvoje.“

Oba zářili. Prožívali chvíle, které se už nikdy nenavrátí a nikdy se nebudou opakovat, dospěli k oslňujícímu průsečíku veškeré mladosti a veškerého blaha. Uskutečňovali verše Jeana Prouvaira; oběma dohromady ještě nebylo čtyřicet let. Bylo to dokonalé manželství; ty dvě děti byly jako dvě lilie. Neviděli se: vnímali se. Cosetta spatřovala Maria ve svatozáři; Marius povýšil Cosettu na oltář. A na tom oltáři a v té svatozáři se obě apoteózy mísily a v pozadí, ani se neví, jak to přišlo, byla pro Cosettu za oblakem, pro Maria za plamenem, přichystána vytoužená skutečnost, dostaveníčko polibku a snu, poduška svatebního lože.

Všechny útrapy, které zažili, měnily se jim v opojení. Zdálo se jim, že zármutky, probdělé noci, slzy, úzkosti, zděšení a zoufalství se proměnily v lichotky a v paprsky a že tu nadcházející kouzelnou chvíli činí ještě půvabnější; že strasti jsou zároveň služkami, které pomáhají radosti při oblékání. Jak je dobré trpět! Neštěstí tvořilo aureolu jejich nevýslovného štěstí. Dlouhé živoření jejich lásky končilo nanebevstoupením.

V obou duších bylo stejné okouzlení, s odstínem rozkoše v Mariovi, s odstínem cudnosti v Cosettě. Šeptali si tichounce: „Půjdeme se podívat na svou zahrádku v ulici Plumet.“ Záhyby Cosettina šatu se rozprostíraly na Mariovi.

V takový den se do snění mísí slovy nevyjádřitelná jistota. Máme a tušíme. Ještě máme kdy, abychom to uhodli. Toho dne nevýslovně vzrušuje, když v poledne myslíme na půlnoc. Rozkoš obou srdcí se přelévala na dav a rozjařovala chodce.

U kostela v ulici Saint-Antoine se zastavovali zevlouni, aby v okně kočáru viděli, jak se na Cosettině věnečku chvějí pomerančovníkové květy.

Potom se svatebčané vrátili do ulice Filles-du-Calvaire, domů. Triumfující a zářivý Marius stoupal vedle Cosetty po schodišti, po němž ho nedávno přinášeli umírajícího. Žebráci, seskupení u vrat a dělící se o obsah jejich peněženek, jim žehnali. Všude byly květiny. Dům byl stejně plný vůní jako kostel; po kadidle růže. Zdálo se jim, že slyší hlasy zpívající v nekonečnu; měli v srdci Boha; osud jim připadal jako hvězdný strop; nad hlavami viděli záři vycházejícího slunce. Náhle zazněly hodiny, Marius pohlédl na rozkošnou nahou paži Cosettinu a na růžovost, prosvítající pod krajkami jejího živůtku, a Cosetta, spatřivši Mariův pohled, se začervenala až po uši.

Na svatbu sezvali mnoho starých přátel Gillenormandovy rodiny; hosté se točili kolem Cosetty a jako o závod jí říkali paní baronko.

Důstojník Théodule Gillenormand, teď už kapitán, přijel z Chartres, kde byl posádkou, aby se zúčastnil svatby svého bratrance Pontmercyho. Cosetta ho nepoznala.

A on, zvyklý, že ho ženy pokládaly za hezkého, se nepamatoval na Cosettu víc než na kteroukoli jinou ženu.

„Vždyť jsem měl pravdu, když jsem nevěřil té historce s hulánem!“ říkal si starý Gillenormand.

Cosetta ještě nikdy nebyla k Jeanu Valjeanovi tak něžná. Zároveň si pěkně rozuměla i s dědečkem Gillenormandem; zatímco on se blýskal svými aforismy a životními průpovídkami, vydechovala ona lásku a dobrotu jako vůni. Štěstí si přeje, aby všichni byli šťastni.

Když mluvila s Jeanem Valjeanem, vracela se k milému tónu z dob, kdy ještě byla maličká. Hladila ho úsměvem.

Hostina byla připravena v jídelně.

Slavnostní osvětlení je nezbytným kořením velké radosti. Šťastní lidé nemají rádi mlhu a přítmí. Nechtějí být smutní. Noc ano; ne však ponurost. Nesvítí-li slunce, je nutno je vytvořit.

Jídelna byla výstavkou roztomilých věcí. Uprostřed nad běloskvoucím stolem benátský lustr ze skleněných hranolů, s modrými, fialovými, červenými a zelenými ptáčky rozesazenými mezi svíčkami; kolem lustru girlandy, na zdi zrcadlové svícny o třech až pěti ramenech: zrcadlo, křišťál, sklo, stolní náčiní, porcelán, majolika, zlato, stříbro, všechno se třpytilo a radovalo. Prázdná místa na stole mezi svícny byla zaplněna kyticemi, takže tam, kde nebylo světlo, bylo kvítí.

V předsíni troje housle a flétna tlumeně hrály Haydnova kvarteta.

Jean Valjean usedl na židli v salónu za dveřmi, jejichž otevřené křídlo ho téměř zakrývalo. Než zasedli ke stolu, přišla Cosetta, jakoby z náhlého rozmaru, poklonila se mu hluboce, rozkládajíc oběma rukama své svatební šaty, a šelmovství jí zajiskřilo v očích, když se ho něžně ptala:

„Tatínku, jste spokojen?“

„Ano,“ řekl Jean Valjean, „jsem spokojen.“

„Tak se zasmějte.“

Jean Valjean se usmál.

Za chvíli oznámil Bask, že je prostřeno.

Hosté, v čele pan Gillenormand s Cosettou, vstoupili do jídelny a posadili se na místa, která jim byla určena.

Stála tam dvě velká křesla, po nevěstině pravici a levici, první pro pana Gillenormanda, druhé pro Jeana Valjeana.

Pan Gillenormand se posadil. Druhé křeslo zůstalo prázdné.

Hledali očima „pana Faucheleventa“.

Nebyl tam.

Pan Gillenormand se optal Baska.

„Nevíš, kde je pan Fauchelevent?“

„Pane,“ odpověděl Bask. „Vím. Pan Fauchelevent mi řekl, abych pánovi vyřídil, že ho trochu pobolívá nemocná ruka a že nebude moci obědvat s panem baronem a s paní baronkou. Prosí za prominutí a přijde prý zítra ráno. Právě odešel.“

Prázdné křeslo na chvíli ochladilo veselou náladu svatební hostiny. Pan Fauchelevent nebyl přítomen, ale byl tu pan Gillenormand, který zářil za dva. Ujišťoval, že pan Fauchelevent udělal dobře, že si šel brzy lehnout, když měl bolesti, a že to je jenom „bébé“. To prohlášení stačilo. Ostatně, co znamená jeden tmavý koutek v takové záplavě radosti? Cosetta a Marius prožívali jednu ze sobeckých a požehnaných chvilek, v níž je člověk schopen vnímat jen štěstí. Pan Gillenormand připadl na šťastnou myšlenku. „Božínku, máme tu prázdné křeslo. Pojď sem, Marie. Ačkoli má teta na tebe právo, dovolí ti, abys přesedl. To křeslo patří tobě. Tak se to sluší a tak je to hezké. Fortunatus vedle Fortunaty.“ Potlesk celého stolu. Marius se posadil vedle Cosetty místo Jeana Valjeana; a všechno se tak pěkně srovnalo, že Cosetta, zpočátku zarmoucená otcovou nepřítomností, byla s ní nakonec spokojena. Jakmile Valjeana zastupoval Marius, Cosetta by nebyla postrádala ani Boha. Svou něžnou nožku v bílém atlasovém střevíčku přisunula k noze Mariově.

Když bylo místo obsazeno, nikdo už nemyslil na pana Faucheleventa; nic nechybělo. Za pět minut se celý stůl bujaře smál z jednoho konce na druhý a dokonale zapomněl.

Při zákuscích vstal pan Gillenormand s číší šampaňského v ruce, ne plnou, aby ji při svých dvaadevadesáti třesoucích se letech nerozlil, a připil na zdraví novomanželů:

„Neuniknete dvěma kázáním,“ zvolal. „Ráno jste slyšeli farářovo, večer slyšíte dědovo. Poslyšte, dám vám radu: zbožňujte se. Nemluvím zbytečně a jdu rovnou k cíli, buďte šťastni. Ze všech stvoření jsou moudré jen hrdličky. Filozofové říkají: Mírněte se ve svých radostech. Já říkám: Popusťte uzdu svým radostem. Buďte zamilovaní až po uši. Blázněte. Filozofové žvaní. Chtěl bych jim tou jejich filozofií ucpat huby. Copak může být v životě příliš vůně, příliš rozpuklých růžových poupátek, příliš zpívajících slavíků, příliš zeleného listí a příliš červánků? Můžeme se přespříliš milovat? Můžeme se příliš líbit jeden druhému? Dej si pozor, Estello, jsi příliš roztomilá! Dej si pozor, Nemorine,111 jsi příliš krásný! Pěkná pitomost! Což se můžeme příliš okouzlovat, příliš si lichotit a příliš si působit radost? Můžeme být příliš živí? Můžeme být příliš šťastní? Tlumte své radosti. Povídali, že mu hráli! Pryč s filozofy! Moudrost je v jásání. Jásejte, jásejme! Jsme šťastni, protože jsme dobří, nebo jsme dobří, protože jsme šťastni? Démant Sancy se jmenuje Sancy, protože náležel Harlayovi ze Sancy, anebo proto, že váží sto šest karátů112? Já to nevím; v životě je plno takových problémů; důležité je mít Sancy a štěstí. Buďme šťastni bez pletichaření. Buďme slepě poslušní slunce. Co je to slunce? Slunce je láska. Kdo říká láska, říká žena. Aj, aj, tady máme jednu velmoc, ženu. Zeptejte se demagoga Maria, není-li otrokem té maličké tyranky Cosetty. A to naprosto dobrovolně, ten zbabělec! Žena! Žádný Robespierre se neudrží, a žena vládne. Už nejsem roajalista, leda jde-li o toto království. Co je Adam? Evino království. Pro Evu neplatí rok 1789. Bylo královské žezlo zakončené květem lilie, bylo císařské žezlo, na jehož konci byl globus, bylo žezlo Karla Velikého, které bylo železné, bylo žezlo Ludvíka Velikého, které bylo zlaté, revoluce je rozemnula mezi palcem a ukazováčkem jako bezcenná stébla slámy; tomu všemu je konec, je to rozbito, zničeno, nejsou už žezla; ale udělejte revoluci proti vyšívanému kapesníčku, který voní po pačuli! Chtěl bych vás vidět. Jen to zkuste. Proč je tak pevný? Protože je to hadříček. Aj, vy že jste devatenácté století? A co dál? My jsme byli osmnácté! A byli jsme právě tak hloupí jako vy. Nemyslete si, že jste toho tolik změnili ve vesmíru, když se vaše bolení břicha jmenuje teď cholera morbus a když se váš tanec bourée jmenuje cachucha. Opravdu, vždycky bude třeba milovat ženy. Neradím vám, abyste toho nechávali. Ty čertíci jsou našimi anděly. Ano, láska, žena, políbení, to je kruh, z něhož vám neradím vystupovat; já pro svou osobu bych se do něho rád vrátil.

Kdo z vás viděl hvězdu Venuši, velikou koketu propastí, Célimènu113 oceánu, když vychází v nekonečnu, uklidňující všecko pod sebou a dívající se na mořské vlny jako žena? Oceán, to je hrubý Alceste. Hleďme, marně bručí; jen se objeví Venuše, musí se usmívat. To surové zvíře se podrobuje. Všichni jsme takoví. Hněv, bouřka, blesky, pěna až do stropu. Na jeviště vstoupí žena, vyjde hvězda; jsme na břiše! Marius před půl rokem bojoval; dnes se žení. Tak je to v pořádku. Ano, Marie, ano, Cosetto, máte pravdu. Žijte směle jeden pro druhého, mazlete se, ať třeba pukneme vztekem, že to nemůžeme dělat také, zbožňujte se. Posbírejte do zobáčků všechna stébélka štěstí, co jich je na zemi, a upleťte si z nich hnízdečko pro život. Přisámbůh, milovat, být milován, to je krásný zázrak, když jsme mladí! Nemyslete, že jste to vynalezli vy. Také já jsem snil, vzdušné zámky si stavěl, vzdychal, také já jsem měl duši jako měsíční paprsek. Láska je dítě, kterému je šest tisíc let. Láska má právo na bílé vousy. Metuzalém je kluk vedle Amora. Už šedesát století si muž a žena pomáhají z tísně láskou. Mazaný ďábel začal nenávidět muže, muž, který je mazanější, se zamiloval do ženy. Tak si připravil více dobra, než mu ďábel způsobil zla. Tahle chytrost byla vynalezena už v ráji. Přátelé, je to starý vynález, ale stále nový. Využijte ho. Buďte jako Dafnis a Chloé, dokud se z vás nestane Filemon a Baucis. Když už jste svoji, dělejte to tak, aby vám nic nescházelo; nechť je Cosetta Mariovým sluncem a Marius Cosettiným vesmírem. Cosetto, úsměv vašeho muže budiž krásným počasím. Marie, slzy tvé ženy buďtež jen ranní rosou. A nechť ve vaší domácnosti nikdy neprší. V loterii jste vytáhli dobré číslo, lásku ve svátosti; máte hlavní výhru, opatrujte ji, zamkněte ji na klíč, nepromarněte ji, milujte se a na ostatní se vykašlete. Věřte tomu, co tu povídám. Je v tom zdravý rozum. Zdravý rozum nemůže lhát. Buďte jeden pro druhého náboženstvím. Každý uctívá Boha svým způsobem. Hrome, nejlepší způsob uctívání Boha je milovat svou ženu. Miluji tě – to je můj katechismus. Kdo miluje, je pravověrný. Oblíbené klení Jindřicha IV. klade svatost mezi žranici a chlast: Panděro svatý vožralý! Já nevyznávám náboženství tohoto klení. Zapomnělo se v něm na ženu. U Jindřicha IV. bych takové klení nepředpokládal. Přátelé, ať žije žena! Jsem starý, jak se o mně říká; je to úžasné, jak cítím, že mládnu. Chtěl bych se rozběhnout do lesa a poslouchat, jak tam hrají dudy. Blaží mě, že se těm našim dětem podařilo nalézt krásu a spokojenost. Hned bych se oženil, kdyby mě někdo chtěl. Nedovedu si představit, že nás Bůh stvořil pro něco jiného než proto, abychom zbožňovali, vrkali, parádili se, byli holoubky a kohouty, líbali se od rána do večera, shlíželi se ve své milované, byli hrdí, a abychom se vítězoslavně naparovali; v tom je cíl života.

To, promiňte, jsme si myslili my, když jsme byli mladí. Ach, tisíc láter, jaké byly tehdy krásné ženy a hezká děvčátka a poupátka! A jak jsem mezi nimi řádil! Milujte se také tak. Kdyby se lidé nemilovali, opravdu nevím, k čemu by bylo jaro; poprosil bych Pánaboha, aby posbíral do náruče všechny ty krásné věci, které nám ukazuje, aby nám je vzal, a květy, ptáky a hezká děvčata uložil do své pokladnice. Děti, přijměte požehnání starého dědka.“

Večer byl živý, veselý, roztomilý. Dědův znamenitý humor udával tón celé slavnosti a každý se rád podřídil té skoro stoleté srdečnosti. Trochu tančili, mnoho se nasmáli; byla to pěkná svatba. Jako z doby, když si náš dědeček babičku bral. Jako za dob pana Gillenormanda.

Nejprve byl hluk, potom ticho.

Novomanželé zmizeli.

Krátce po půlnoci se Gillenormandův dům přeměnil ve chrám. Tady se zastavme. Na prahu svatební ložnice stojí vlídný anděl s prstem na rtech.

Duše pokleká před svatyní, kde se rozhořela láska.

Nad těmito domy se zcela jistě chvěje světlo. Paprsky radosti určitě pronikají kamennými zdmi a nejasně brázdí temnotu. Není možné, aby ta posvátná a osudem určená chvíle nevyzařovala do nekonečnosti svůj jas. Láska je vznešená výheň, v níž se spojuje muž se ženou: Bytost jedna, bytost trojjediná, bytost konečná; lidská trojice z ní vychází. Splynutí dvou duší v jedinou musí vzrušit i duše z říše stínů. Milenec je knězem; uchvácená panna je postrašena. Cosi z té radosti stoupá k Bohu. Tam, kde je manželství posvěcené láskou, tam je také ideál. V temnotách světa je svatební lože ostrůvkem naděje. Kdyby tak bylo lidskému oku dopřáno vnímat hrozné i krásné vidiny nadpozemských sfér, viděli bychom, jak se noční přízraky, neznámí okřídlenci a míjející namodralé tuchy neviditelna sklánějí jako shluk temných hlav nad domem vyzařujícím světlo, jak mu šťastně žehnají a jak jedni druhým ukazují panenskou choť a sami lehce zmateni nesou na svých božských tvářích odlesk lidského blaha. Kdyby v té svrchované chvíli manželé, oslnění rozkoší a domnívající se, že jsou sami, naslouchali, uslyšeli by ve svém pokoji neurčité šelestění neviditelných křídel. To božské bytosti žehnají pravé lásce. Strop těsného přístěnku zastupuje nebesa. Když se dvojí ústa posvěcená láskou spojují, aby tvořila, není možné, aby se tento nevýslovný polibek nepromítl až do nesmírna hvězd.

To je pravé blaženství. Není radosti kromě těchto radostí. Jediná extáze je v lásce. Všechno ostatní je jen pláč.

Stačí, když milujeme nebo když jsme milovali. Nechtějme víc. V temných zákrutech života nenajdeme jinou perlu. Láska je naplnění.

(3)
Nerozlučný

Kam se poděl Jean Valjean?

Jakmile s úsměvem vyhověl roztomilému vyzvání Cosettinu, Jean Valjean se zvedl, a když si ho nikdo nevšímal, nepozorovaně odešel do předsíně. Byla to táž místnost, do které před osmi měsíci vstoupil, když umazaný od bahna, krve a prachu přinášel dědovi polomrtvého vnuka. Staré táflování stěn bylo dnes ověnčeno listím a květy; hudebníci seděli na pohovce, na kterou tehdy položili Maria. Bask ve fraku, v krátkých kalhotách, bílých punčochách a bílých rukavicích kladl věnce růží na mísy, které se měly nést na stůl. Jean Valjean ukázal svou ruku na pásce, požádal ho, aby vysvětlil jeho nepřítomnost, a odešel.

Okna jídelny vedla na ulici. Jean Valjean postál několik minut ve tmě pod zářícími okny. Naslouchal. Nejasný hluk hostiny doléhal až k němu. Slyšel silný a pánovitý hlas dědův, housle, řinčení talířů a sklenic, výbuchy smíchu a ve všem tom povyku rozeznával sladký a veselý hlas Cosettin.

Opustil ulici Filles-du-Calvaire a vrátil se do ulice Homme-Armé.

Na zpáteční cestě se dal ulicí Saint-Louis, ulicí Culture-Sainte-Catherine a Blancs-Manteaux; bylo to poněkud delší, ale byla to cesta, kudy si za tři měsíce zvykl každodenně chodit s Cosettou z ulice Homme-Armé do ulice Filles-du-Calvaire, aby se vyhnul překážkám a blátu v ulici Vieille-du-Temple.

Tato cesta, po níž chodívala Cosetta, mu přirostla k srdci tak, že vylučovala každou jinou.

Jean Valjean se vrátil domů. Rozžehl svíčku a stoupal nahoru. Byt byl prázdný. Ani Toussaintka tam už nebyla. Zvuk kroků se rozléhal po pokojích hlučněji než obvykle. Všechny skříně byly zotvírány. Vstoupil do Cosettina pokoje. Lůžko nebylo povlečeno. Polštáře, jen tak v sýpkách, bez povlaků a bez krajek, ležely na složených přikrývkách v nohách postele na žíněnce, která nebyla přikryta prostěradlem, jako na lůžku, na kterém už neměl kdo spát. Všechny ženské drobnosti, na kterých jí záleželo, si Cosetta odnesla; zůstaly jen velké kusy nábytku a čtyři stěny. Toussaintčino lůžko bylo rovněž bez povlaků. Jediné lože bylo odestláno a zdálo se, že na někoho čeká; bylo to lože Jeana Valjeana.

Jean Valjean se rozhlédl po stěnách, zavřel několik skříní a přecházel z místnosti do místnosti.

Potom se zase octl ve svém pokoji a postavil svíčku na stůl.

Vyprostil paži z pásky a pohyboval pravou rukou, jako by vůbec nebyla chorá.

Přiblížil se k svému lůžku a jeho zrak spočinul – náhodou?, úmyslně? – na nerozlučném malém kufříku, který ho nikdy neopouštěl a na nějž Cosetta žárlila. Když 4. června přišel do ulice Homme-Armé, položil jej na stolek u hlav své postele. Divže se teď ke stolku nerozběhl, vytáhl z kapsy klíč a zavazadlo otevřel.

Zvolna z něho vybíral šaty, v nichž před deseti lety Cosetta opustila Montfermeil; nejprve smuteční šatičky, potom černý šátek na krk, pak dobré a důkladné dětské boty, které by Cosetta snad ještě dnes mohla obout, tak malou měla nohu, potom teploučký barchetový kabátek, pletenou sukničku, zástěrku s kapsou a nakonec vlněné punčochy. Punčochy, v nichž byla ještě půvabně vytlačena forma malé nožky, nebyly větší než dlaň Jeana Valjeana. Všechno bylo černé. To šatstvo jí přinesl do Montfermeil. Jak je z kufříku vybíral, tak je pokládal na postel. Přemýšlel. Vzpomínal. Bylo to v zimě, byl velmi studený prosinec, Cosetta se tehdy klepala zimou, polonahá, v hadrech, ubohé nožičky v dřevácích měla celé rudé. On, Jean Valjean, ji svlékl z hadrů a pak ji oblékl do smutečního. Její matka byla jistě v hrobě spokojena, když viděla, že její dcera po ní nosí smutek, a hlavně že je oblečena a že je jí teplo. Vzpomínal na montfermeilský les; šli tudy spolu, Cosetta a on; vzpomínal na počasí, jaké bylo toho dne, na stromy bez listí, les bez ptáků, nebe bez slunce; ale i tak to bylo krásné. Srovnal drobnosti na lůžku, šátek vedle sukně, punčochy vedle střevíců, kabátek vedle šatů a díval se z jednoho kusu na druhý. Byla tehdy maličká, v náručí držela velkou pannu, jeho louisdor si dala do kapsy zástěrky, smála se, šli, držíce se za ruku, a ona měla na světě jenom jeho jediného.

Tu ctihodná bílá hlava Jeana Valjeana padla na lůžko, staré, statečné srdce pukalo, jeho tvář se zabořila do Cosettiných šatiček, a kdyby býval někdo v tu chvíli šel po schodišti, byl by zaslechl hrozné vzlykání.

(4)
Immortale jecur114

Znovu se rozpoutal nelítostný boj; však jsme už byli svědky několika podobných střetnutí.

Jakub zápasil s andělem jen jednu noc. Kolikrát však jsme na vlastní oči bohužel viděli, jak se Jean Valjean v temnotách chytil do křížku se svým svědomím a jak s ním bojoval na život a na smrt.

Neslýchaný zápas! Jednou uklouzne noha, jindy se proboří půda. Kolikrát ho svíralo a soužilo svědomí usilovně prahnoucí po dobru! Kolikrát mu neúprosná pravda klekla na prsa! Kolikrát, sražen poznáním na kolena, prosil o milost! Kolikrát ho neúprosné světlo, které v něm a nad ním roztehl biskup, prudce osvítilo, když si přál nevidět! Kolikrát se v boji vztyčil, chytal se jistot, hledal oporu v klamných závěrech a potácel se v ponížení, jednou své svědomí potlačuje, jindy zase svým svědomím přemožen! Kolikrát nejasná podstava omlouvala zrádné a zdánlivě správné sobectví, když tu zaslechl, jak mu pobouřený cit pro spravedlnost křič do ucha: „To je podraz! Bídníku!“ Kolikrát jeho odbojná myšlenka chroptěla v křečích pod samozřejmou povinností! Vzpoura proti Bohu. Smrtelný pot na čele. Kolik skrytých ran utržil, které jen on sám cítil krvácet! Kolik odřenin si odnesl za svého žalostného života! Kolikrát znovu povstal zkrvavený, k smrti zbitý, zlomený, poučený, s beznadějí v srdci, ale s jasem v duši! Ač přemožen, cítil se vítězem. A když se ho svědomí nejvíc natrápilo, když ho na kleštích mučilo a na kole lámalo, řeklo mu, stojíc nad ním, úděsné, plné jasu a klidné: „A teď odejdi v pokoji!“

Ale běda, jak truchlivý to byl pokoj po tak těžkém boji!

Tuto noc však Jean Valjean cítil, že podstupuje svůj zápas poslední!

Naskytovala se otázka věru palčivá.

Předurčený osud nemíří přímo, není to pohodlná přímá ulice; osud vodí člověka také slepými uličkami, zákoutími, která nikam nevedou, a temnými oklikami, na rozcestí, které ho přivádí do rozpaků. Tentokrát se Jean Valjean zastavil na křižovatce nejnebezpečnější.

Dospěl k poslednímu střetnutí dobra se zlem. Před očima mu vytanul ponurý průsečík. I tentokrát, jak se mu už stalo při jiných bolestných obratech osudu, se před ním otvíraly dvě cesty: jedna vábivá, druhá hrůzná. Kterou se dát?

K hrůzné cestě radil tajemný prst, který vídáme, kdykoliv se zahledíme na stín.

Jean Valjean měl ještě jednou volit mezi hrozným útočištěm a usměvavou nástrahou.

Je to tedy pravda? Duše se může uzdravit; osud nikoli. Strašná věc – nevyléčitelný osud!

Nabízela se otázka:

Jak se má Jean Valjean chovat ke Cosettinu a Mariovu štěstí? Vždyť sám toužil, aby byli šťastni, sám jejich štěstí založil; sám si zabodl do srdce nůž, a když jej ještě kouřící vytahuje z rány, může při tom cítit podivné uspokojení zbrojíře, který na noži poznává svou značku.

Cosetta má Maria a Marius má Cosettu. Mají všechno, i bohatství. A to je jeho dílo.

A teď, když už toto štěstí existuje, když už je tu, co s ním učiní on, Jean Valjean? Vnutí se tomu štěstí? Bude s ním nakládat, jako by bylo jeho? Cosetta už patří jinému; ale podrží Jean Valjean z Cosetty všechno, co bude moci pro sebe podržet? Zůstane jakoby otcem, občas vídaným, ale váženým, kterým byl až posud? Nastěhuje se klidně do Cosettina domu? Připojí svou minulost k jejich budoucnosti bez jediného slova vysvětlení? Bude je klidně navštěvovat, jako by měl na to právo, a usedne, on, záhadný, k jejich zářícímu krbu? Bude s úsměvem brát ruce nevinných bytostí do svých tragických rukou? Bude si klidně hovět u krbu v Gillenormandově salónu, on, jenž za sebou vleče zneuctívající stín zákona? Bude se dělit o štěstí s Cosettou a Mariem? Zhustí mrak na svém čele a mráček na jejich? Připojí k jejich blaženosti svůj trpký úděl? Bude stále mlčet? Zkrátka, bude vedle dvou šťastných bytostí mlčícím strašidlem osudu?

Jen člověk tříbený častými ranami osudu se osměluje a dovede se podívat zpříma na některé situace v celé jejich hrůzné nahotě. Na přísnou otázku Dobro nebo zlo? se musíš rozhodnout jednoznačně. „Co uděláš?“ ptá se sfinga.

Jean Valjean uvykl zkouškám života. Podíval se sfinze přímo do očí.

Prozkoumal nelítostný problém ze všech stran.

Cosetta, toto půvabné stvoření, mohla být jeho záchranným vorem. Co dělat? Zachytit se ho, nebo se ho pustit?

Zachytí-li se, přežije pohromu, dostane se na výsluní a ze svých šatů nechá odkapat přehořkou vodu, bude zachráněn, bude žít.

A kdyby se voru pustil?

Pak se pod ním otevře propast.

Tak bolestně se Jean Valjean radil sám se sebou. Nebo, lépe řečeno, bojoval; ve svém nitru zuřivě napadal jednou svou vůli, jednou své přesvědčení.

Pro Jeana Valjeana bylo úlevou, že se mohl vyplakat. To ho snad osvítilo. Ale začátek byl krutý. Rozpoutala se v něm ještě zuřivější bouře než ta, která ho kdysi štvala do Arrasu. Minulost se vracela a stavěla se vedle přítomnosti; srovnával a vzlykal. Když byla stavidla slz spuštěna, nešťastník se svíjel žalem.

Cítil se zaskočen.

Hrůza, když v pěstním zápase na život a na smrt, mezi sobectvím a povinností, couváme krok za krokem před svým neporušitelným ideálem, zmateni, vydrážděni a nanejvýš pobouřeni tím, že musíme ustupovat; když bojujeme o každou píď země, když doufáme v možnost útěku, hledáme východ a ke svému zděšení nahmatáme za sebou nečekaně strašnou překážku, neprostupnou zeď.

Tušit, že posvátný stín nám náhle brání v cestě!

Jaká trýzeň uvědomovat si přítomnost neviditelné a neúprosné bytosti!

Se svědomím nejsme nikdy hotovi. Sám dobře víš, na čem jsi, Brute, pouč se, Katone! Svědomí je bezedné, protože je to sám Bůh. Házíme do té bezedné studny výsledky práce celého života, házíme do ní své štěstí, své bohatství, házíme do ní své úspěchy, svou svobodu nebo svou vlast, házíme tam pohodu, klid, radost. Ještě a ještě a ještě! Vyklopte nádobu a vysypte ji se vším všudy! Nakonec do ní musíte přihodit i své srdce.

Kdesi v šerém dávnověku pekel je podobný sud.

Lze odsoudit člověka, když nakonec odmítne? Je správné žádat splnění nesplnitelného? Což nejsou věčné okovy nad lidskou sílu? Kdo by měl za zlé Sisyfovi a Jeanu Valjeanovi, kdyby řekli: „Už toho mám dost!“

Tření brzdí výkonnost hmoty; což není nějaká hranice, když už člověk nemůže dál? Jestliže uznáváme, že věčný pohyb je nemožný, proč vyžadujeme věčné oběti?

Vykročit je snadné; teprve poslední krok je zlý. Čím byl Champmathieuův proces proti Cosettinu sňatku a všemu, co přinášel s sebou? Co je návrat na galeje proti návratu do nicoty?

Jak temný je první schod, který vede do hlubin, a jak černý je schod, který následuje!

Jak tentokrát neodvrátit hlavu?

Mučednictví je přepodstatňování, sžíravé proměňování. Jenom muka posvěcují. V první chvíli k nim člověk může i přivolit; posadí se na trůn z rozžhaveného železa, na čelo si vloží korunu z rozžhaveného železa, převezme žezlo z rozžhaveného železa, a zbývá už jen přehodit si plášť z plamenů; nemůže snad právě teď nastat chvíle, kdy se ubohé tělo vzepře a člověk odmítne další mučení?

Sklíčená duše Jeana Valjeana se nakonec utišila.

Potěžkal, promyslil a bedlivě zvážil to, co se mu nabízelo, když srovnával jas a tmu.

Má vnutit své galeje dvěma nádherným dětem, anebo sám dokončit svou neodvratnou záhubu? První znamenalo obětovat Cosettu, druhé obětovat sama sebe.

Na jakém řešení se ustálil?

Jak se rozhodl? Co nakonec odpověděl, když ho neúplatný osud vyslýchal? Které dveře se rozhodne otevřít? Kterou stránku života si umíní uzavřít a odsoudit? U jeho nohou se kolem dokola otvírají tajemné srázy. Který z nich si zvolí? Nad kterou z těch propastí přikývne hlavou?

V šílené závrati problouznil celou noc.

Až do bílého rána se nepohnul, zlomen na lůžku, srážen a snad i drcen nesmírnou tíhou osudu, se zaťatými pěstmi, s rozpjatými pažemi, jako ukřižovaný, kterého sňali s kříže a hodili na zem tváří dolů. A tak ležel dvanáct hodin, dvanáct hodin v dlouhé zimní noci, prokřehlý, aniž zvedl hlavu, aniž promluvil. Byl ztuhlý jako mrtvola, zatímco se jeho myšlenky buď ploužily po zemi, anebo vzlétaly, jednou jako hydra, podruhé jako orel.

Kdo by ho byl viděl tak nehybného, byl by řekl, že je mrtev; pojednou se křečovitě zachvěl a počal líbat Cosettiny šatičky, které měl přitisknuty k ústům: tehdy bylo znát, že žije.

Kdo ho viděl? Vždyť Jean Valjean byl sám a nikdo tam nebyl?

Kdosi, jenž bytuje v temnotách.

108 Vadé – autor vulgárních divadelních her.

109 Básníci nevázaných popěvků a satir z 18. stol.

110 Dvořan Ludvíka XIV., pověstný vtipnými výroky.

111 Postavy z Florianova románu Estella.

112 Cent six (ve výslovnosti totožné se Sancy) = 106.

113 Postava z Molièra.

114 Nesmrtelné srdce (lat. – dosl. játra); začátek Vergiliovy Aeneidy (VI, 598) o potrestání Titya, jemuž neustále hryže játra (u Řeků orgán vášně) obludný sup.

KNIHA SEDMÁ
Poslední doušek z kalicha

(1)
Sedmý kruh a osmé nebe

Den po svatbě trávívají lidé sami pro sebe. K soukromí šťastných lidí býváme obvykle šetrní. A také k tomu, když si trochu pospí. Ruch návštěv a gratulací začíná až později. Dne 17. února bylo už něco po polednách, když Bask s prachovkou a s péřovým smetáčkem pod paží „dělal předsíň“ a zaslechl lehké zaklepání na dveře. Zvonek se neozval, což je v takový den velmi ohleduplné. Bask otevřel a spatřil pana Faucheleventa. Uvedl ho do salónu, kde bylo ještě neuklizeno a všechno vzhůru nohama a kde to po včerejších radovánkách vypadalo jako na bojišti.

„Božínku, pane,“ poznamenal Bask, „dneska jsme si poleželi.“

„Je váš pán vzhůru?“ otázal se Jean Valjean.

„Co dělá vaše ruka, pane?“ odpověděl Bask.

„Už je to lepší. Je váš pán vzhůru?“

„Který? Starý nebo nový?“

„Pan Pontmercy.“

„Pan baron?“ řekl Bask a napřímil se.

Pro své sluhy je člověk hlavně baronem. Něco z té vznešenosti přechází i na ně; filozof by řekl, že na ně padl odlesk titulu, a to jim lichotí. Marius, mimochodem řečeno bojovný republikán, to potvrdil činy, byl teď proti své vůli baronem. Pro tento titul došlo v rodině k malé revoluci. Teď na mm trval pan Gillenormand a Marius se ho zříkal. Ale plukovník Pontmercy napsal: Můj syn bude užívat mého titulu. Marius byl poslušný. A navíc, Cosetta, v níž se začínala probouzet žena, byla okouzlena, že je baronkou.

„Pan baron?“ opakoval Bask. „Podívám se. Řeknu mu, že je tu pan Fauchelevent.“

„Ne. Neříkejte mu, že to jsem já. Řekněte mu, že s ním kdosi chce promluvit v soukromí, a neříkejte mu jméno.“

„Aha!“ řekl Bask.

„Chci ho překvapit.“

„Aha!“ odvětil Bask, dávaje si své druhé „aha!“ jako vysvětlení prvního.

A odešel.

Jean Valjean osaměl.

V salónu, jak jsme řekli, bylo všechno vzhůru nohama. Zdálo se, že kdyby se člověk zaposlouchal, slyšel by ještě ozvěnu svatby. Na podlaze se povalovaly květiny vypadlé z girland a účesů. Svíčky dohořely až na sám konec a připojily své voskové krápníky ke křišťálovým lustrům. Ani jediný kus nábytku nebyl na svém místě. V koutech stálo po třech čtyřech lenoškách, přistrčených jedna ke druhé, a tvořily skupinky, jako by si ještě šuškaly. V pokoji zůstala usměvavá pohoda. Stopy půvabu nese i slavnost uplynulá. Bylo v tom plno štěstí. Při pohledu na neurovnané židle stojící mezi vadnoucími květy a pod zhaslými světly jste musili vzpomínat na radost. Záři lustrů teď nahradilo slunce, které vesele vnikalo do salónu.

Uběhlo několik minut. Jean Valjean stál nehybně na místě, kde ho Bask zanechal. Byl velmi bledý. Nevyspalé oči se tak propadaly, že téměř mizely v očních důlcích. Černý kabát měl pomačkaný, jako by v něm prospal celou noc. Na loktech soukenné látky se bělalo chmýří z peřin. Jean Valjean pozoroval slunečnou skvrnu u svých nohou, kterou na parketách kreslilo slunce.

Za dveřmi se ozvaly kroky. Zvedl oči.

Vstoupil Marius se vztyčenou hlavou, s úsměvem na rtech, s jakousi září v obličeji, s jasným čelem a s vítězoslavným pohledem. On také nespal.

„To jste vy, otče!“ zvolal, když spatřil Jeana Valjeana. „Ten hlupák Bask se tvářil tak tajemně! Ale přicházíte příliš brzo. Je teprve půl jedné. Cosetta spí.“

Slovo „otče“, kterým oslovil Marius pana Faucheleventa, znamenalo „jsem na výsost šťasten“. Víme, že mezi oběma byla přehrada, chlad a stísněnost; ledy, které měly teprve popukat nebo roztát. Marius byl do té míry opojen, že se přehrada snížila, že led roztával a že pan Fauchelevent byl i pro něho jako pro Cosettu otcem.

Pokračoval; jeho slova překypovala, jak tomu bývá při božských poryvech radosti:

„To jsem rád, že vás vidím! Kdybyste věděl, jak jste nám tu včera scházel! Dobrý den, otče. Co je s vaší rukou? Je to lepší, že ano?“

A potěšen příznivou odpovědí, kterou si sám dal, pokračoval:

„Co jsme se o vás oba namluvili! Cosetta vás má tak ráda! Nesmíte zapomenout, že tu máte svůj pokoj. My jsme zanevřeli na ulici Homme-Armé. My už ji vůbec nemáme rádi. Jak jste se mohl nastěhovat do takové ulice, která je nevlídná, protivná a ošklivá, nikam nevede; člověka v ní mrazí, a pak, nedá se do ní ani vjet kočárem. Přestěhujete se k nám. A to ještě dnes. Nebo si Cosetta s vámi promluví. Ta dovede s námi všemi točit, na to vás upozorňuji. Viděl jste svůj pokoj, je docela blízko našeho, s vyhlídkou do zahrady; dali jsme všechno opravit, postel na vás čeká, jen vy tu chybíte. Cosetta postavila vedle vašeho lůžka velikou starou lenošku potaženou utrechtským plyšem a nakázala jí: otevři mu svou náruč. Do akáciového houští proti vašim oknům přilétá každé jaro slavík. Za dva měsíce ho tam máte. Jeho hnízdo budete mít po levici a naše po pravici. V noci bude zpívat slavík a ve dne bude švitořit Cosetta. Váš pokoj je obrácen přímo k jihu. Cosetta vám tam srovná vaše knihy, váš cestopis kapitána Cooka a ten druhý Vancouverův a všechny vaše věci. Mezi nimi je, tuším, kufřík, na kterém vám záleží, určil jsem pro něj čestný koutek. Získal jste si mého děda, líbíte se mu. Budeme žít pohromadě. Umíte whist? Děd bude celý blažený, umíte-li whist. Budete vodit Cosettu na procházku; když budu zaměstnán u soudu, nabídnete jí doprovod, víte, jako kdesi v Lucemburské zahradě. Jsme rozhodnuti, chceme být velice šťastni. A vy budete šťasten s námi, rozumíte, tatínku. Abych nezapomněl, posnídáte dnes s námi?“

„Pane,“ řekl Jean Valjean, „musím vám něco říci. Jsem bývalý galejník.“

Mez ostrých, vnímatelných zvuků může být překročena právě tak dobře pro ducha jako pro ucho. Slova jsem bývalý galejník, která vyšla z úst pana Faucheleventa a pronikla do Mariova ucha, překročila však meze slyšitelnosti. Marius neslyšel. Zdálo se mu, že mu bylo právě cosi řečeno; ale nevěděl co. Stál s otevřenými ústy.

Vtom si všiml, že muž, který s ním mluví, vypadá strašně. Až do té chvíle nezpozoroval ve svém štěstí jeho hroznou bledost.

Jean Valjean rozvázal černý šátek, na němž měl zavěšenou pravou ruku, rozvinul obvaz, obnažil palec a ukázal jej Mariovi.

„Ruce nic není,“ řekl.

Marius pohlédl na palec.

„Nikdy jí nic nebylo,“ pravil Jean Valjean.

Opravdu tam nebyly stopy po nějakém poranění.

Jean Valjean pokračoval:

„Neslušelo se, abych byl na vaší svatbě. Vzdaloval jsem se, jak jen jsem mohl. Předstíral jsem poranění, abych se nemusil podpisovat a nedopustil se tak podvodu. Svatební smlouva by byla neplatná.“

Marius zakoktal:

„Co to znamená?“

„To znamená,“ odpověděl Jean Valjean, „že jsem byl na galejích.“

„Já z toho zešílím!“ zvolal zděšený Marius.

„Pane Pontmercy,“ řekl Jean Valjean, „byl jsem devatenáct let na galejích. Pro krádež. Potom jsem byl odsouzen doživotně. Pro krádež. Pro opětovnou krádež. A nyní jsem uprchlý trestanec.“

Marius marně couval před skutečností, odmítal pravdu, vzpíral se jasnému faktu, ale musil se mu podrobit. Začínal chápat, a jak tomu bývá v takových případech, pochopil až příliš dobře. Zamrazilo ho a přímo se otřásl; mozkem mu probleskla myšlenka, při které se zachvěl. Zahlédl v budoucnosti ohyzdný osud, který ho očekává.

„Řekněte všechno, řekněte všechno!“ křičel. „Vy jste Cosettin otec!“

A s nevýslovným pohybem hrůzy couvl dva kroky zpátky.

Jean Valjean vztyčil hlavu s takovou vznešenou důstojností, že se zdálo, jako by byl vyrostl do stropu.

„Je nezbytně nutné, abyste mi věřil, pane; a ačkoliv naše přísaha je před zákonem neplatná…“

Tu se odmlčel, potom s jakousi svrchovanou a smrtelnou vážností dodal a zvolna přitom článkoval a zdůrazňoval slabiky:

„… Vy mi uvěříte. Cosettin otec, já! Bůh je můj svědek, nejsem. Pane barone Pontmercy, jsem venkovan z Faverolles. Živil jsem se průklestem stromů. Nejmenuji se Fauchelevent, jmenuji se Jean Valjean. Nejsem Cosettě ničím. Upokojte se.“

Marius zakoktal:

„Kdo mi to dokáže?“

„Já. Vždyť to říkám.“

Marius pohlédl na Valjeana. Ten byl truchlivý a vyrovnaný. Z podobného klidu nemohla vyjít žádná lež. V hrobovém chladu byla pravda.

„Věřím vám,“ řekl Marius.

Jean Valjean sklonil hlavu, jako by to bral na vědomí, a pokračoval:

„Čím jsem Cosettě? Náhodným chodcem. Před deseti lety jsem nevěděl, že je na světě. Mám ji rád, to je pravda. Takové opuštěné děvčátko, které jsme viděli maličké, a my sami už byli staří, takové bezbranné děvčátko si snadno zamilujeme. Ve stáří se každý člověk považuje za dědečka všech malých dětí. Můžete, myslím, předpokládat, že mám cosi jako srdce. Byla sirotek. Bez otce, bez matky. Potřebovala mě. Proto jsem ji začal milovat. Ty děti jsou taková ubožátka, že kdokoliv, i člověk jako já, může být jejich ochráncem. A já prostě chránil Cosettu. Nemyslím, že by se taková maličkost mohla doopravdy nazvat dobrým skutkem. Jestli však to je dobrý skutek, tedy jsem ho vykonal. Připište mi to k dobru jako polehčující okolnost. Dnes Cosetta odchází z mého života; naše cesty se dělí. Příště už nebudu moci pro ni nic udělat. Je paní Pontmercyovou. Už o ni pečuje jiná prozřetelnost. A Cosetta tou změnou získává. Všechno je v pořádku. Nezmiňujete se sice o těch šesti stech tisících, ale já uhaduju vaši myšlenku; ano, ty peníze byly pro ni uloženy. Jak se ta částka octla v mých rukou? Co na tom záleží? Vracím jen svěřené peníze. A na víc se mne nikdo nesmí ptát. Vracím je a k tomu prozrazuji své pravé jméno. To se také týká jen mne. Záleží mi na tom, abyste věděl, kdo jsem.“

A Jean Valjean pohlédl Mariovi do očí.

Všechno se v mladém muži bouřilo, nenacházel souvislost. Když zaduje vichřice osudu, rozvlní podobně naši duši.

Všichni jsme prožili chvíle rozrušení, kdy jako by se v nás všechno roztříštilo; mluvíme, co nám slina na jazyk přinese a co nevystihuje to, co by bylo vhodno právě povědět. Nenadálá odhalení jsou k neunesení. Opájejí nás jako neblahé víno. Marius byl tak ohromen novou situací, která se mu naskytla, že mluvil s Jeanem Valjeanem téměř tak, jako by mu zazlíval, že se stařec přiznal.

„Ale teď mi řekněte,“ zvolal, „proč mi to všechno povídáte? Kdo vás k tomu nutí? Mohl jste si nechat své záhady pro sebe. Nejste ani udán, ani stíhán, ani pronásledován. Máte k tomu asi nějakou zvláštní příčinu, že odhalujete své tajemství o své újmě. Dokončete. V tom vězí něco jiného. Proč se přiznáváte? Z jakého důvodu?“

„Z jakého důvodu?“ odpověděl Jean Valjean hlasem tak hlubokým a temným, jako by mluvil spíše k sobě samému než k Mariovi. „Máte pravdu, z jakého důvodu se vám přiznává galejník, že je opravdu galejník? Nuže ano, důvod je podivný. Stalo se to z počestnosti. Hleďte, mým neštěstím je, že mám tady v srdci nitku, která mě váže. Obzvlášť když je člověk starý, jsou takové nitky pevné. Celý život kolem se rozpadá; nitky jsou však stále jako nové. Kdybych byl dovedl vyškubnout tu nit, přervat ji, rozvázat uzel nebo přestřihnout to pouto a odejít hodně daleko, byl jsem zachráněn, mohl jsem klidně odjet; v ulici Bouloi jsou přece dostavníky; vy jste šťastni, já odcházím. Pokusil jsem se přetrhnout tu nit, tahal jsem za ni, držela pevně, nepraskla, a já jsem si zároveň s ní rval srdce. Tu jsem si řekl: Nemohu prostě žít nikde jinde než tady. Musím zůstat. Ano, máte pravdu, jsem hlupák, proč tu docela prostě nezůstanu? Nabízíte mi pokoj ve svém domě, paní Pontmercyová mě má velice ráda, řekla lenošce: otevři mu svou náruč, váš děd si nepřeje nic lepšího, než aby mě tu měl, líbím se mu, budeme bydlit všichni pohromadě, budeme mít společný stůl, nabídnu rámě Cosettě… paní Pontmercyové, promiňte, to je zvyk – budeme pod jednou střechou, u jednoho stolu, u jednoho ohně, budeme v témž koutku u krbu v zimě, na téže procházce v létě, to je radost, to je štěstí, to je vrchol! Budeme žít jako jedna rodina. Rodina!“

Při tomto slově Jean Valjean vzplanul. Založil ruce, díval se na podlahu u svých nohou, jako by v ní chtěl vyhloubit propast, a jeho hlas byl pojednou zvučný:

„Jako rodina ne. Nemám žádnou rodinu. Nepatřím do vaší rodiny. A vůbec mezi lidi. V domácnostech, kde se žije v rodinném kruhu, jsem přebytečný. Jsou rodiny, ale ne pro mne. Jsem nešťastník, stojím za dveřmi. Měl jsem otce a matku? Téměř o tom pochybuji. Toho dne, kdy jsem provdal to dítě, je po všem; viděl jsem, že je šťastna, že je s mužem, kterého miluje, že tam je dobrý stařec, domácnost dvou andělů, dům plný radostí a že to je tak dobře, a řekl jsem si: Ty tam nechoď. Mohl jsem lhát, to je pravda, klamat vás všechny, zůstat panem Faucheleventem. Dokud to bylo pro její dobro, mohl jsem lhát; ale teď by to bylo kvůli mně, a to už lhát nesmím. Pravda, stačilo, abych mlčel, a všechno šlo svou cestou. Ptáte se mě, co mě nutí, abych mluvil? Směšná věc, svědomí! Mlčet by bylo ovšem velmi snadné. Probděl jsem celou noc a snažil jsem se přesvědčit sám sebe; vy mě zpovídáte, a co jsem vám tu právě řekl, je tak neobvyklé, že k tonu máte právo; ano, probděl jsem celou noc a odůvodňoval jsem v duchu své jednání, měl jsem opravdové důvody, dělal jsem, co jsem mohl, a vidíte! Dvě věci se mi nepodařily; přesně přervat nit, která mě drží za srdce, které je tu připevněno, zanýtováno, zapečetěno, a dále se mi nepodařilo umlčet kohosi, kdo se mnou tiše rozmlouvá, když jsem sám. Proto jsem se dnes přišel ke všemu přiznat. Ke všemu, nebo skoro ke všemu. Je zbytečné mluvit o věcech, které se týkají jen mne; to si ponechávám pro sebe. To hlavní víte. Vzal jsem však s sebou své tajemství a přinesl jsem vám je. Z hloubi útrob jsem je vyrval před vašima očima. Nebylo to snadné rozhodnutí. Celou noc jsem se tomu bránil. Ach, vy si myslíte, proč jsem si neřekl: tentokrát to není proces s Champmathieuen? Že skrývám-li své jméno, nikomu neškodím, vždyť jméno Fauchelevent mi dal sám Fauchelevent z vděčnosti za prokázanou službu, mohu je tedy podržet a budu šťasten v pokojíčku, který mi nabízíte, nebudu nikomu v cestě, budu ve svém koutku, a zatímco vy budete mít Cosettu, budu se těšit z toho, že jsem s ní pod jednou střechou. Každý bychom byli chtěli svůj kousek štěstí. Byl bych zůstal panem Faucheleventem a nikomu by to nevadilo. Nikomu, jenom mému svědomí. Všude kolem mne by byla radost, ale dno mé duše by zůstávalo černé. Nestačí být šťasten, je nutno být spokojen. A tak bych byl zůstal panem Faucheleventem, ale byl bych ztratil svou tvář; vedle vaší srdečné sdílnosti bych byl v sobě nosil tajemství; uprostřed vašeho krásného dne bych byl měl v sobě temnotu; a tak bych bez výstrahy a bez okolků uvedl galejníka k vašemu krbu, seděl bych u vašeho stolu a myslil si: kdybyste věděli, kdo jsem, vyhnali byste mě; byl bych se nechal obsluhovat služebníky, kteří, kdyby to o mně věděli, by řekli: ,To je strašné!ʻ Byl bych se vás dotýkal loktem, jemuž máte právo se vyhýbat, a byl bych znesvětil podanou ruku! Ve vašem domě by se úcta dělila mezi ctihodné bílé vlasy a poskvrněné šediny; ve vašich nejdůvěrnějších chvílích, v nichž by se všechna srdce domnívala, že jsou si dokořán otevřena, ve chvílích, kdy bychom byli všichni čtyři pohromadě, váš děd, vy dva a já, byl by mezi námi neznámý člověk! Byl bych tu vedle vás, žil bych tu s vámi a měl bych jedinou starost, abych nikdy nenadzdvihl víko své hrozné studny. A tak bych se já, mrtvý, vnutil vám, živým. A ji bych byl navždycky připoutal ke svému osudu. Vy, Cosetta a já bychom byli třemi hlavami pod jednou zelenou čepicí! Nechvějete se? Jsem nejsklíčenější z lidí, potom bych byl nejohavnější. A ten zločin bych páchal každodenně! Den za dnem bych se dopouštěl té lži! Denně bych si nasazoval tu škrabošku noci! Každý den bych vám vnucoval díl svého zhanobení, každý den, vám, milovaným, vám, svým dětem, vám, nevinným! Mlčet, to že není nic? Zachovat mlčení, to že je prosté? Ne, není to snadné. Je mlčení, které lže. A svou lež, podvod, hanebnost, zbabělost, zradu a svůj zločin bych pil po kapkách, vyplivoval bych je a zase vpíjel, končil bych o půlnoci a začínal v poledne, a můj ,dobrý den‘ by lhal a můj ‚dobrý večer‘ by lhal a s tím bych spal, přikusoval bych to ke svému chlebu, hleděl bych Cosettě do tváře a odpovídal bych na úsměv anděla úsměvem proklatce; byl bych ohavným darebákem. K čemu to všechno? Abych byl šťasten, já! Což mám právo být šťasten? Jsem mimo život, pane.“

Jean Valjean se odmlčel. Marius poslouchal. Tak těsné spojení myšlenek a úzkostí se nesmí přerušovat. Jean Valjean zase snížil hlas, ale to už nebyl temný hlas, byl to hlas příšerný.

„Ptáte se, proč mluvím? Nejsem ani udán, ani stíhán, ani pronásledován, říkáte. Ano! Jsem udán! Ano! Jsem stíhán! Ano! Jsem pronásledován! Kým? Sebou samým. Sám si zatarasuju cestu, sám sebe vleču a strkám, sám se zatýkám a odsuzuju, a drží-li člověk sám sebe, je držen dobře.“

Sevřel kabát do hrsti, natáhl pěst k Mariovi a pokračoval:

„Podívejte se na tu pěst. Nevidíte, že ruka drží límec tak pevně, že ho nepustí? A svědomí, to je panečku jiná pěst! Chce-li člověk být šťasten, nikdy nesmí pochopit, co je to povinnost; neboť povinnost je neúprosná, jakmile si ji kdo uvědomí. Vypadá to, jako by vás trestala za to, že ji chápete; ale ne; ona vás za to odměňuje; neboť ona vás vrhá do pekla, v němž člověk cítí po svém boku Boha. Člověk si nejdříve musí rozervat útroby, a potom žije v klidu sám se sebou.“

A s jímavým důrazem dodal:

„Pane Pontmercy, zní to nesmyslně, ale já jsem čestný člověk. Snižuju se ve vašich očích, ale povyšuju se ve svých. Již jednou se mi to stalo, ale nebylo to tak bolestné; nebylo to nic. Ano, čestný člověk. Nebyl bych jím, kdybyste si mne mou vinou i nadále vážil; jsem jím teď, když mnou pohrdáte. Takový je můj úděl, nikdy nemohu požívat jiné úcty než kradené, a proto mě ta úcta niterně ponižuje a skličuje; abych si vážil sebe sama, je nutno, aby mnou lidé opovrhovali. Tehdy se vzpřimuju. Jsem galejník, který se podřizuje svému svědomí. Dobře vím, že si to odporuje. Ale co dělat? Je tomu tak. Vzal jsem na sebe závazky k sobě samému; a plním je. Jsou okolnosti, které nás zavazují, jsou náhody, které nám vnucují povinnosti. Hleďte, pane Pontmercy, mě už v životě ledacos potkalo.“

Jean Valjean se znovu odmlčel, namáhavě polkl slinu, jako by jeho slova měla hořkou pachuť, a mluvil dál:

„Je-li člověku souzena taková hrůza, nemá právo ukládat ji druhým proti jejich vůli, nemá právo nakazit je svým morem, nemá právo strhávat je do své propasti, aniž si toho všimli, nemá právo oblékat je do své rudé kazajky a nemá právo potměšile zasypávat štěstí druhých svou bídou. Přiblížit se k těm, kteří jsou zdrávi, a potají se o ně otřít svým neviditelným vředem je odporné. Fauchelevent mi nadarmo půjčil své jméno, já nemám právo je užívat; on mi je mohl dát, já jsem je nemohl přijmout. Jméno? Za ním je celý člověk. Hleďte, pane, trochu jsem přemýšlel, trochu jsem četl, ačkoliv jsem venkovan; a vidíte, že se obstojně vyjadřuju. Dovedu si leccos vysvětlit. Vychoval jsem se sám. Ovšem, ukrást někomu jméno a skrýt se za ním je nepoctivé. Písmenka abecedy se dají ukrást jako peněženka nebo hodinky. Být ztělesněným padělaným podpisem, být živým paklíčem, dostávat se k počestným lidem tím, že si otevřeme jejich zámek, nikdy nehledět zpříma a vždycky jen pošilhávat, být bezectný ve svém vlastním nitru, ne, ne, ne, ne! Raději budu trpět, krvácet, plakat, rvát si nehty kůži s těla, svíjet se celé noci v úzkostech a hlodat si útroby i duši. Proto jsem vám to všechno řekl.

O své újmě, jak říkáte.“

Těžce oddychl a vyrazil poslední slovo:

„Kdysi, abych žil, jsem ukradl chléb; dnes, abych žil, nechci krást jméno.“

„Abyste žil!“ přerušil ho Marius. „Vy nepotřebujete jméno, abyste žil.“

„Rozumím,“ odpověděl Jean Valjean, a pomalu pokyvoval hlavou.

Nastalo ticho. Oba mlčeli, každý ponořen do propasti myšlenek. Marius si sedl ke stolu a opíral koutek úst o ohnutý prst. Jean Valjean přecházel sem a tam. Zastavil se a postál bez hnutí před zrcadlem. Potom, jako by v duchu uvažoval, zašeptal pro sebe, dívaje se do zrcadla, v němž se neviděl: „Teď se mi ulevilo!“

Znovu začal přecházet z jednoho kouta salónu do druhého. Právě když se obrátil, zpozoroval, že Marius pozoruje, jak chodí. Řekl mu s nevýslovným přízvukem:

„Trochu za sebou táhnu nohu. Teď chápete proč.“

Potom se docela obrátil k Mariovi.

„A teď si, pane, představte: kdybych nic neřekl, zůstal panem Faucheleventem, zabydlil se u vás, byl bych jedním z vás, bydlil bych ve svém pokoji, k snídani bych přicházel v pantoflích, večer bychom chodili všichni tři do divadla, doprovázel bych paní Pontmercyovou do Tuilerií a na Place Royale, byli bychom pospolu a vy byste mě pokládal za sobě rovného; jednoho krásného dne jsem tady, vy jste tady, rozmlouváme, smějeme se, a najednou zaslechnete hlas volající: Jeane Valjeane! A ejhle, ta hrozná ruka zákona, policie, vystoupí ze stínu a prudce mi strhne masku!“

Zase se odmlčel; Marius povstal, všecek rozechvělý. Jean Valjean řekl:

„Co tomu říkáte?“

Mlčení odpovídalo za Maria.

Jean Valjean pokračoval:

„Dobře vidíte, že mám pravdu, když nemlčím. Hleďte, buďte šťasten, buďte v desátém nebi, staňte se ochráncem anděla, žijte na výsluní a spokojte se s tím, ale nevšímejte si toho, že si ubohý trestanec rozdírá srdce, protože ví, jaká je jeho povinnost; máte před sebou nešťastného člověka, pane.“

Marius zvolna přešel salón, a když stanul před Jeanem Valjeanem, podával mu ruku.

Ale musil sám uchopit ruku, která se nezvedla. Jean Valjean se nebránil a Mariovi se zdálo, že tiskne ruku z mramoru.

„Můj dědeček má přátele,“ řekl Marius, „vymohu vám milost.“

„To je zbytečné,“ odpověděl Jean Valjean. „Pokládají mě za mrtvého, to stačí. Mrtví nejsou pod dozorem. Je jim dovoleno klidně hnít. Smrt, to je totéž co milost.“

Vyprostil ruku, kterou Marius držel, a dodal s jakousi neúprosnou důstojností:

„Ostatně, konám svou povinnost. Povinnost je přítel, ke kterému mám důvěru; a potřebuju jen jedinou milost, milost svého svědomí.“

V tu chvíli se na druhém konci salónu tiše pootevřely dveře a v nich se objevila Cosettina hlava. Bylo vidět jen její líbezný obličej; byla rozkošně rozcuchaná a víčka měla ještě opuchlá spánkem. Dívala se jako ptáče, které vystrkuje hlavu z hnízda, nejdříve na svého manžela, potom na Jeana Valjeana a zavolala na ně tak mile, jako by se byla na ně sama růže usmála:

„Vsaďme se, že mluvíte o politice. Místo abyste byli se mnou, děláte hlouposti.“

Jean Valjean se zachvěl.

„Cosetto…!“ zakoktal Marius. A odmlčel se. Řekli byste – dva provinilci. Cosetta, celá rozzářená, je nespouštěla z očí. Měla v nich ještě rajskou mlhu.

„Dopadla jsem vás při činu,“ řekla Cosetta. „Právě jsem dveřmi zaslechla tatínka Faucheleventa, jak mluví o svědomí. Říkal: konat svou povinnost… To je přece politika. A tu já nechci. Nesluší se mluvit o politice hned druhý den. To není v pořádku.“

„Mýlíš se, Cosetto,“ odpověděl Marius. „Mluvíme o obchodních záležitostech. Dohadujeme se o tom, jak nejlépe umístit tvých šest set tisíc franků…“

„Peníze nejsou všechno,“ přerušila ho Cosetta. „Teď jsem tu já! Chcete mě tady?“

Rázně otevřela dveře a vstoupila do salónu. Měla na sobě volný bílý župan s mnoha záhyby a velikými rukávy, které začínaly u krku a padaly až k zemi. Na starých gotických obrazech bývají na zlatém pozadí takové rozkošné pytle na anděly.

Prohlédla se od hlavy k patě ve velkém zrcadle a nadšeně vybuchla: „Byl jednou jeden král a královna… Jak jsem šťastná!“

Po těch slovech se poklonila Mariovi a Jeanu Valjeanovi. „Tak,“ řekla, „teď si sednu vedle vás do lenošky, za půl hodiny bude snídaně, vy si zatím povíte, co budete chtít, já vím, muži si musí pohovořit, a budu opravdu hodná.“

Marius ji vzal za ruku a řekl zamilovaně:

„Mluvíme o obchodních věcech.“

„Abych nezapomněla,“ odpověděla Cosetta, „otevřela jsem okno do zahrady, a vtom se objevilo celé hejno pierotů. Ptáků, ne masek. Dnes je popeleční středa; ale ne pro ptáčky.“

„Říkám ti, že mluvíme o obchodních záležitostech, jdi, má maličká Cosetko, nech nás na chvilku. Mluvíme jen o číslech. To by tě nudilo.“

„Máš dnes rozkošnou kravatu, Marie. Jste, pane, velmi koketní. Ne, mě by to nenudilo.“

„Ujišťuju tě, že by ses nudila.“

„Ne. Protože vy byste mě nenudili. Neporozumím vám, ale budu poslouchat. Slyšíme-li milované hlasy, není třeba rozumět slovům. Chci jen, abychom byli pohromadě. A zůstanu s vámi, tak!“

„Jsi má milovaná Cosetta, ale nemůžeš zde zůstat!“

„Že nemohu zůstat?“

„Ano.“

„Dobrá,“ pokračovala Cosetta. „Ale mám pro vás plno novinek. Byla bych vám řekla, že dědeček ještě spí, že teta je na mši, že krb tatínka Faucheleventa kouří, že Nicoletta poslala pro kominíka, že se Toussaintka už pohádala s Nicolettou, že Nicoletta se posmívá Toussaintčinu koktání. A teď se nic nedovíte! Ach, že to není možné? Já vám to oplatím a příště vám, drahý pane, také řeknu: To není možné. A kdo na tom bude hůř? Prosím tě, můj miloučký Marie, nech mě tady s vámi.“

„Věř mi, že je nutné, abychom byli sami.“

„Copak jsem snad cizí?“

Jean Valjean nepromluvil ani slovo. Cosetta se obrátila k němu:

„Nejdřív chci, tatínku, abyste mě objal. Co je s vámi, že mlčíte, místo abyste byl na mé straně? Copak to mám za tatínka? Vždyť vidíte, jak jsem v manželství nešťastná. Muž mě bije. Honem mi dejte hubičku.“

Jean Valjean k ní přistoupil.

Cosetta se obrátila k Mariovi.

„A na tebe, na tebe se mračím.“

Potom nastavila své čelo Jeanu Valjeanovi.

Jean Valjean k ní přistoupil ještě o krok blíž.

„Tatínku, jste tak bledý! Bolí vás ruka?“

„Už je zahojena,“ řekl Jean Valjean.

„Vyspal jste se špatně?“

„Ne.“

„Jste smutný?“

„Ne.“

„Dejte mi pusu. Jste-li zdráv, spíte-li dobře, jste-li spokojen, nebudu vás plísnit.“

A opět mu nastavila čelo.

Jean Valjean políbil to čelo, na němž se chvěl andělský odlesk.

„Usmějte se.“

Jean Valjean poslechl. Jako by se bylo usmálo strašidlo. „Teď mě braňte proti mému vlastnímu muži.“

„Cosetto…!“ řekl Marius.

„Hněvejte se, tatínku. Řekněte mu, že mám zůstat. Přede mnou můžete docela dobře mluvit. Což mě považujete za hloupou? Co je to za záhady, co si tu vyprávíte! Peněžní záležitosti, uložení peněz do banky, to je toho. Muži nadělají tajností pro nic za nic. Chci tu zůstat. Dnes mi to tolik sluší. Podívej se na mne, Marie.“

Podívala se na Maria s rozkošným pokrčením ramen a půvabně se načepýřila. Vtom jako by jediný blesk projel oběma bytostmi. Že tam je ještě někdo třetí, na tom jim pranic nezáleželo.

„Miluju tě,“ řekl Marius.

„Zbožňuju tě,“ pravila Cosetta.

A neodolatelně vábeni k sobě si padli do náruče.

„Teď,“ pokračovala Cosetta s vítězoslavným našpulením úst a upravovala si přitom záhyb na županu, „teď tu zůstanu.“

„A to ne,“ řekl Marius prosebně. „Musíme ještě něco dojednat.“

„Pořád ještě ne?“

Mariův hlas zvážněl:

„Ujišťuju tě, Cosetto, že je to nemožné.“

„Mluvíte jako muž, pane. Tak dobrá. Odcházím. Tatínku, nepodporoval jste mě! Můj pane choti, můj pane otče, jste tyrani. Jdu to říci dědečkovi. Myslíte-li si, že se vrátím a že vám tu budu zbytečně řečnit, pak se velmi mýlíte. Mám svou hrdost. Budu čekat, dokud vy sami nepřijdete. Uvidíte, že se beze mne budete nudit. Odcházím, dobře vám tak.“

A odešla.

Za dvě vteřiny se dveře opět otevřely, svěží růžová tvář vyhlédla ještě jednou mezi oběma křídly dveří a Cosetta zvolala:

„Strašně se zlobím.“

Dveře zapadly a chmury se rozhostily znova; jako by jen zbloudilý paprsek náhle nevědomky blýskl tmou.

Marius se přesvědčil, že dveře jsou dobře zavřeny.

„Ubohá Cosetta!“ šeptal. „Až se dozví…“

Při těch slovech se Jean Valjean zachvěl na celém těle. Vytřeštil na Maria oči.

„Cosetta! Ach ano, to je pravda, vy to řeknete Cosettě. To je pravda. Vida, na to jsem nepomyslil. Pro něco má člověk dost síly, a na jinou věc ji nemá. Pane, zapřísahám vás, snažně vás prosím, pane, dejte mi své čestné slovo, neříkejte jí to. Nestačí, že o tom víte vy? Dovedl jsem to říci, aniž jsem byl k tomu nucen, byl bych to řekl celému světu, bylo by mi to bývalo jedno. Ale ona, ona neví, co to je, vyděsilo by ji to. Trestanec! Musilo by se jí vysvětlit a říci jí: ‚To je člověk, který byl na galejích.‘ Kdysi viděla transport galejníků. Ach, můj Bože!“

Zhroutil se do křesla a zakryl si tvář oběma rukama. Nebylo ho slyšet, ale podle otřásání ramen bylo vidět, že pláče. Němý pláč, strašný pláč.

Vzlykáme-li, nemůžeme někdy popadnout dech. Jeana Valjeana zachvátila křeč, zvrátil se nazad, jako by chtěl vydechnout, ruce spustil volně dolů, ukázal Mariovi svou tvář zalitou slzami, a Marius zaslechl, že si šeptá tak tichounce, jako by se jeho hlas nesl z bezedné hloubky:

„Chtěl bych umřít!“

„Uklidněte se,“ řekl Marius, „vaše tajemství si ponechám pro sebe.“

A snad méně dojat, než by měl být, ale už celou hodnu přinucen smiřovat se s neočekávanou strašnou skutečnost, si uvědomoval, jak v jeho očích trestanec pomalu zaclání osobnost pana Faucheleventa; Marius byl postupně utvrzován v této ponuré jistotě a přirozený spád událostí mu ukázal propast, která se otevřela mezi tímto mužem a jím.

„Nemohu se vám nezmínit o penězích, které jste tak věcně a čestně vrátil. To je poctivý skutek. Zasluhujete si odměnu. Sám si určete částku, bude vám vyplacena. Nebojte se a řekněte si co nejvíce.“

„Děkuji vám, pane,“ řekl měkce Jean Valjean.

Na okamžik se zamyslil, třel si mimovolně nehet svého palce špičkou ukazováčku a pak se ozval:

„Všechno je téměř domluveno. Zbývá mi ještě jedna záležitost…“

„Jaká?“

Jean Valjean jako by naposled zaváhal a nezvučně, téměř bez dechu spíše vykoktal, než řekl:

„Teď, když už všechno víte, myslíte, pane, vy, který o tom rozhodujete, že už nikdy nemám spatřit Cosettu?“

„Myslím, že by to bylo lepší,“ odpověděl Marius chladně.

„Už ji nikdy neuvidím,“ šeptal Jean Valjean.

A zamířil ke dveřím.

Položil ruku na kliku, jazýček zámku povolil, dveře se pootevřely, Jean Valjean je otevřel natolik, aby mohl projít, vteřinu postál nepohnutě, potom zavřel dveře a vrátil se k Mariovi.

Už nebyl bledý, byl zsinalý. V očích mu už nestály slzy, hořel v nich jakýsi tragický plamen. Jeho hlas se podivně uklidnil.

„Poslyšte, pane,“ řekl, „dovolíte-li, přijdu ji navštívit. Ujišťuji vás, že si to vroucně přeji. Kdybych byl nelpěl na tom, abych vídal Cosettu, nebyl bych se vám přiznal a byl bych odešel; protože však jsem chtěl zůstat v místech, kde je Cosetta, a protože jsem ji chtěl vídat, považoval jsem za nutné poctivě vám všechno povědět. Sledujete moje důvody, že ano? To je pochopitelné. Hleďte, mám ji u sebe víc než devět let. Nejdřív jsme bydlili v barabizně na bulváru, pak v klášteře, potom u Lucemburské zahrady. Tam jste ji spatřil poprvé. Pamatujete se na její modrý plyšový klobouk? Potom jsme bydlili ve čtvrti Invalides, kde byla mříž a zahrada. Ulice Plumet. Bydlil jsem na zadním dvorečku, kde jsem poslouchal, jak hraje na piano. Takový byl můj život. Nikdy jsme se neopustili. Trvalo to devět let a nějaký měsíc. Byl jsem jako její otec a ona byla mé dítě. Nevím, chápete-li mě, pane Pontmercy, ale bylo by pro mne těžké, abych teď odešel a už nikdy ji neviděl a nikdy s ní nemluvil; abych už nic neměl. Nebudete-li v tom vidět nic zlého, přijdu se občas na Cosettu podívat. Nezůstal bych nikdy dlouho. Zařídil byste, aby mě uvedli do pokojíčku. V přízemí. Přicházel bych zadními dveřmi pro služebnictvo, ale to by mohlo být lidem nápadné. Myslím tedy, že bude lépe, budu-li vcházet hlavním vchodem. Opravdu, pane. Rád bych se ještě někdy s Cosettou viděl. Tak zřídka, jak vám bude libo. Vmyslete se do mého postavení, nezbylo mi nic jiného. A potom, musíme si dát pozor. Kdybych už nikdy nepřišel, vrhalo by to na všechny špatné světlo, lidem by se to zdálo podivné. Mohu třeba chodit večer, když se už stmívá.“

„Budete chodit každý večer,“ řekl Marius, „a Cosetta už na vás bude čekat.“

„Jste velmi laskav, pane,“ řekl Jean Valjean.

Marius se uklonil Jeanu Valjeanovi, štěstí vyprovodilo zoufalství až ke dveřím a oba mužové se rozešli.

(2)
Nejasnosti, které mohou být v odhalení

Marius byl rozrušen.

Teď mu byla jasná ona nechuť, kterou vždycky pociťoval k muži, jehož vídal vedle Cosetty. V jeho osobnosti bylo něco záhadného, před čím ho pud varoval. Ta záhada byla nejhnusnější ze všech hanebností – galeje. Pan Fauchelent byl trestanec Jean Valjean.

Nalezneme-li uprostřed svého štěstí takové tajemství, připadá nám, že jsme odhalili škorpióna v hnízdě hrdliček.

Je snad Mariovo a Cosettino štěstí od nynějška odsouzeno k tomu sousedství? Nedá se to zvrátit? Je snad částí uzavřeného manželství povinnost přijímat tohoto muže? Nedá se tu nic dělat?

Oženil se Marius také s trestancem?

I kdyby nakrásně byl člověk zahrnut jasem a radostí, i kdyby nakrásně vychutnával nejblaženější chvíle života a šťastnou lásku, podobné otřesy by rozrušily i archanděla v jeho vytržení, i poloboha v jeho slávě.

Jako se vždycky stává při očividné proměně, ptal se i Marius svého svědomí, nemá-li si co vyčítat. Nebyl snad dost prozíravý? Nebyl snad dost opatrný? Neohlušoval se bezděky? Tak trochu, možná. Pustil se do milostného dobrodružství, které skončilo svatbou s Cosettou, aniž si s dostatečnou opatrností objasnil všechny okolnosti? Uvědomoval si – a tak to na světě chodí, že nás život postupným sebezpytováním a přemýšlením o sobě pomalu napravuje – uvědomoval si svůj sklon k blouznění a vizionářství, cítil, že mu na duši leží stín, tak častý i u jiných povah stín, který houstne, posedne-li nás třeštění vášně a žalu, při němž se povaha duše mění a zachvacuje celého člověka tak, že se jeho vědomí úplně utápí v mlhách. Na tento příznačný prvek Mariovy osobnosti jsme nejednou upozorňovali. Vzpomínal si, že za šest nebo sedm opojných týdnů své kouzelné lásky v ulici Plumet se Cosettě ani nezmínil o dramatě v Gorbeauově pelechu, kde se napadená oběť tak podivně rozhodla při zápase mlčet a potom uprchnout. Proč se o tom Cosettě nezmínil? Přece to nebylo tak dávno, a bylo to strašné! Proč se jí vůbec nezmínil o Thénardierových, zejména v ten den, kdy potkal Eponinu? Teď si jen s námahou vysvětloval tehdejší své mlčení. A přece si ho byl vědom. Vzpomínal na svou závrať, na to, jak mu Cosetta učarovala, vzpomínal na svou lásku, která všechno zastiňovala, na to, jak se navzájem unášeli do výšin ideálu a možná také – protože v něm byla nepostřehnutelná trocha rozvahy, která se pojila k prudkému a půvabnému duševnímu stavu – na nejasný a temný pud ukrýt a vyhladit ze vzpomínek hrozné dobrodružství, kterého se bál dotknout, protože v něm nechtěl hrát žádnou úlohu. Nemohl v něm být vyprávěčem nebo svědkem, aniž byl zároveň žalobcem. Ostatně těch několik týdnů přeletělo, jako když blýskne; na nic jiného nebylo kdy, jen na milování. Konečně, zvážíme-li všechno, zobracíme-li všechno, prozkoumáme-li všechno: i kdyby byl Cosettě vyprávěl o léčce v Gorbeauově baráku, i kdyby se byl zmínil o Thénardierových – ať by už jeho vypravování bylo mělo jakékoliv následky – a kdyby byl dokonce i odhalil, že Jean Valjean byl kdysi trestancem, bylo by to nějak změnilo jeho, Maria? Bylo by to změnilo ji, Cosettu? Byl by couvl? Byl by ji méně zbožňoval? Byl by se s ní rozešel? Ne. Bylo by to něco změnilo na tom, co se stalo? Ne. Není tedy čeho litovat, není si co vyčítat. Všechno bylo správné. Zmámení lidé, kterým říkáme zamilovaní, mají svého bůžka. Zaslepený Marius šel cestou, kterou si jasnozřivě vyvolil. Láska mu zavázala oči, aby ho vedla. Kam? Do ráje.

Od nynějška však ráj sousedil s peklem.

Dřívější Mariův odpor k muži, z něhož se vyklubal Jean Valjean, byl teď smíšen s hrůzou.

Prozraďme, že v té hrůze bylo trochu soucitu a dokonce trochu překvapení.

Ten zloděj, ten několikanásobný zloděj, vrátil svěřené peníze. A jakou částku? Šest set tisíc franků. Jedině on znal tajemství jejich úkrytu. Mohl si všechno nechat, a přece všechno vrátil.

Mimoto sám o své újmě odhalil své postavení. Nic ho k tomu nenutilo. Bylo-li známo, čím je, postaral se o to on sám. Tím, že se přiznal, vystavoval se sám nejen hanbě, ale nebezpečí. Pro odsouzeného člověka není maska jen maskou, ale i útočištěm. Falešné jméno znamená bezpečí; odhodil falešné jméno. On, galejník, se provždycky mohl schovat v počestné rodině; odolal takovému pokušení. Proč? Protože byl úzkostlivě svědomitý. Sám to vysvětlil s neodolatelně pravdivým přízvukem. Celkem, ať byl ten Jean Valjean jakýkoliv, probudilo se v něm nyní nesporně svědomí. V jeho jednání tkvěl počátek jakési tajemné obrody čestnosti; a svědomitá úzkostlivost řídila podle všeho počínání tohoto muže už dávno. Takové záchvaty spravedlnosti a dobra se neobjevují u všedních povah. Probudilé svědomí ukazuje na duševní velikost.

Jean Valjean byl upřímný. Tato zřejmá, hmatatelná a nevývratná upřímnost, která se ho zjevně bolestně dotýkala, potvrzovala, že je zbytečné se vyptávat, a dodávala důvěryhodnosti všemu, co říkal. Tady se celý stav věcí v Mariových očích převrátil. Co šířil pan Fauchelevent? Nedůvěru. Co vyzařovalo z Jeana Valjeana? Důvěra.

V tajemné rozvaze Jeana Valjeana, kterou Marius sestavoval, zjišťoval aktiva, zjišťoval pasiva a snažil se najít rovnováhu. Ale bylo to všechno jako v bouři. Marius se usilovně snažil, aby si o tomto muži učinil jasnou představu, stopoval Jeana Valjeana takřka až do hlubin jeho myšlenek; ztrácel ho a znova nalézal v jakési osudné mlze.

Poctivě vrácené peníze, počestné přiznání, to bylo správné. Jako by se mračna protrhla a mrak potom zase zčernal.

Ať byly Mariovy vzpomínky jakkoliv zmatené, přece jen se mu některé vybavovaly jako ve snu.

Čím vlastně byla ta příhoda v Jondrettově doupěti? Proč ten muž při vstupu policie uprchl, místo aby si stěžoval? Tady Marius nalézal odpověď. Protože to byl uprchlý galejník.

Jiná otázka: Proč ten muž přišel na barikádu? Marius vše znovu viděl; v rozčilení vyplula vzpomínka a objevila se jako tajné písmo nad ohněm. Ten muž byl na barikádě. Nebojoval tam. Proč tam přišel? Před touto otázkou se vztyčoval přízrak a odpovídal. Javert. Marius si v té chvíli jasně vybavil onu neblahou scénu, kdy Jean Valjean vlekl spoutaného Javerta z barikády, a ještě teď slyšel příšerný výstřel z pistole za rohem uličky Mondétour. Pravděpodobně se špehoun s galejníkem nenáviděli. Jeden překážel druhému. Jean Valjean šel na barikádu, aby se pomstil. Přišel pozdě. Asi věděl, že Javerta zajali. Korsická krevní msta pronikla do některých spodních vrstev a stala se v nich zákonem; je tak prostá, že neudivuje duše, které jsou napolovic vrácené dobru; a taková srdce jsou utvořena tak, že zločinec, který se chce kát, může cítit výčitky svědomí při krádeži a necítí je při pomstě. Jean Valjean zabil Javerta. Aspoň to tak vypadalo.

Konečně poslední otázka; ale na tu není odpovědi. Marius cítil, že je tou otázkou sevřen jako v kleštích. Jak se stalo, že Jean Valjean žil tak dlouho po boku Cosetty? Jaká temná hra prozřetelnosti svedla dívenku s tímto mužem? Cožpak mají tam nahoře také okovy pro dva a což se Bohu líbí připoutat anděla k démonu? Mohou tedy zločin a nevinnost bydlit pospolu v tajemných galejích utrpení? Mohou v průvodu odsouzenců, kterému říkáme lidský osud, vedle sebe kráčet dvě čela, jedno neposkvrněné, druhé strašné, jedno stopené v božském úbělu jitřenky, druhé navždycky zsinalé světlem věčného blesku? Kdo mohl rozhodnout o tomto nevysvětlitelném spřežení? Jak a jakým zázrakem se mohlo ustavit životní společenství mezi nebeským děvčátkem a starým odsouzencem? Kdo mohl přivázat jehňátko k vlkovi, a – což je ještě nepochopitelnější – přivázat vlka k jehněti? A vlk miloval jehňátko, dravý tvor miloval slabou bytost a celých devět let se anděl opíral o netvora. Cosettino dětství a dospívání, její vstup do života, její panenský růst k životu a světlu byly střeženy jeho hrůznou oddaností. Tady se otázky – abychom tak řekli – rozpadaly v nespočetné záhady, v hlubinách propastí se otvíraly strže, a Marius se již nemohl sklonit k Jeanu Valjeanovi bez závrati. Kdo byl ten propastný člověk?

Staré symboly z časů stvoření světa jsou věčné; v lidské společnosti – a tak tomu bude tak dlouho, dokud ji nezmění větší světlo – jsou odjakživa dva druhy lidí, jeden, který touží výš, druhý přízemní; Ábel, který je stvořen k obrazu dobra, a Kain, který je stvořen k obrazu zla. Kdo to byl, ten útlocitný Kain? Kdo to byl, ten zlosyn, zbožně pohřížený v uctívání panny, který nad ní bděl a vychovával ji, chránil, pozvedal a obklopoval čistotou, sám nečistý? Co to bylo za nečistou nádobu, která ctila nevinnost tak, že na ní nezanechala poskvrny? Kdo to byl ten Jean Valjean, který se staral o Cosettino vychování? Kdo byl ten pekelník, jehož jedinou péčí bylo uchránit vzcházející hvězdu všeho temna a chmur?

To bylo tajemství Jeana Valjeana; a bylo to také tajemství boží.

Před tím dvojím tajemstvím Marius couval. Jedno tajemství ho utvrzovalo o druhém. Bůh byl v té záležitosti právě tak zjevný jako Jean Valjean. Bůh má své nástroje a používá jich, jak se mu zachce. Není člověku odpovědný. Víme, jak si při tom Bůh počíná? Jean Valjean ztvárňoval Cosettu. Spolutvořil její duši. To nemohl nikdo popřít. Nu, a dál? Dělník byl strašný, ale dílo bylo obdivuhodné. Bůh dělá zázraky, jak uzná za dobré. Stvořil půvabnou Cosettu a použil k tomu Jeana Valjeana. Zalíbilo se mu vybrat si zvláštního spolupracovníka. Má nám skládat účty? Což je to poprvé, že hnůj pomáhá jaru k tomu, aby stvořilo růži?

Takto si Marius odpovídal a sám si prohlašoval, že si odpovídá dobře. V žádném z bodů, o nichž jsme právě mluvili, si Marius netroufal naléhat na Jeana Valjeana, ale sám si nepřiznal, že k tomu nemá odvahu. Zbožňoval Cosettu, měl Cosettu a Cosetta byla nevinná jako lilie. To mu stačilo. Jaké osvícení potřeboval? Cosetta byla světlo. Je potřebí, aby světlo bylo osvěcováno? Měl všechno; po čem mohl ještě toužit? Všechno, což to není dost? Osobní záležitosti Jeana Valjeana se ho netýkaly. Když se skláněl nad osudným stínem tohoto muže, zachycoval se křečovitě slavnostního prohlášení bídníkova: Nejsem Cosettě ničím. Před deseti lety jsem nevěděl, že je na světě.

Jean Valjean byl jen mimojdoucí. Sám to řekl. Přešel prostě kolem. Ať je kdo je, jeho úloha je dohrána. Teď tu je Marius, aby se stal Cosettinou prozřetelností. Cosetta se objevila, aby si v blankytném nebi vyhledala svého milého, svého chotě, svého nebem přisouzeného muže. A když odlétala, zanechala okřídlená a proměněná Cosetta za sebou na zemi svou prázdnou a ošklivou kuklu, starého Jeana Valjeana.

Ať kroužily Mariovi hlavou jakékoliv myšlenky, vracel se od nich neustále k zvláštnímu odporu, který cítil k Jeanu Valjeanovi. Snad to byla posvátná hrůza, neboť – jak jsme právě řekli – cítil quid divinum115 v onom muži. Ale dělej, co dělej, ať vymýšlel jakékoliv výmluvy, vždycky došel k jednomu: byl to trestanec, to znamená bytost, která vlastně nemá místo na společenském žebříku, protože je pod poslední příčkou. Za posledním z lidí přichází trestanec. Trestanec není takřka podoben živému člověku. Zákon ho zbavil všeho lidství, které může člověku vzít. I když byl Marius demokrat, trestních věcech byl pro neúprosný systém, a o lidech, které zákon stíhá, smýšlel stejně jako zákon. Řekněme, že nepokročil ve všech směrech. Ještě nebyl schopen rozeznávat mezi tím, co bylo napsáno lidmi, a tím, co bylo napsáno Bohem, mezi zákonem a právem. Vůbec nehloubal a nezvážil právo, které si člověk osobuje, právo rozhodovat o tom, co je neodvolatelné a nenapravitelné. Slova soudní trest ho nepobuřovala. Považoval za zcela správné, že jistá přestoupení psaného zákona jsou stíhána věčnými tresty, a pokládal společenské prokletí za správný akt civilizace. Zatím se dál nedostal, ale později by snad byl pokročil, protože byl dobrý a v jádru přístupný nenápadně působícímu pokroku.

Na pozadí tohoto smýšlení se mu Jean Valjean zdál nestvůrný a odporný. Byl to vyvrhel. Trestanec. To slovo mu znělo jako hlahol trub posledního soudu; ale když dlouho zkoumavě Jeana Valjeana pozoroval, odvrátil nakonec hlavu. Vade retro.116

Musíme přiznat, a dokonce na tom trvat: ačkoliv se Marius Jeana Valjeana tak důrazně vyptával, až mu Jean Valjean namítl: vy mě zpovídáte, přece se ho Marius neotázal na dvě nebo tři rozhodující věci. Neotázal se snad proto, že by si nebyl na ně vzpomněl, ale proto, že se jich bál. Jondrettovo doupě? Barikáda? Javert? Kdoví, kde by se to odhalování zastavilo? Jean Valjean nevypadal jako člověk, který couvá, a kdoví, zda by si ho Marius, kdyby ho jednou popostrčil, nepřál později zadržet? Nepřihodilo se nám všem, že za svrchovaně rozhodných okolností jsme se nejprve tázali a pak si zacpávali uši, abychom neslyšeli odpověď? Zejména tehdy, když milujeme, se chováme zbaběle. Není moudré vyptávat se na zoufalé poměry, zvláště když jsou nerozlučně spjaty s osudem našeho života. Ze zoufalého vysvětlování Jeana Valjeana by mohla vzejít strašná pravda, a kdoví, zda by hnusné osvětlení nedošplíchlo až na Cosettu? Kdoví, zda by na andělském čele nezůstala nějaká pekelná stopa ďábelského světla? Poskvrnění bleskem je také blesk. Osudovost má podobné souvislosti, a sama nevinnost někdy nasákne zločinem podle chmurného zákona o zbarvení odrazem. Nejčistší rysy mohou navždycky nést odlesk hrozného sousedství. Marius se bál, ať už právem, nebo neprávem. Věděl toho už příliš mnoho. Raději se chtěl ohlušit, než aby jasně viděl. Byl šíleně zamilován, unášel Cosettu v náručí a zavíral oči nad Jeanem Valjeanem.

Valjean byl v jeho očích muž noci, oživené strašné noci. Jak se odvážit až do jeho hlubin? Vyptávat se přízraku je hrozné. Kdoví, co odpoví? Samo svítání by tím mohlo navždycky potemnět.

V tomto duševním stavu cítil Marius palčivé rozpaky, když si pomyslil, že tento muž by se v budoucnu mohl jakkoliv stýkat s Cosettou. Teď si téměř vyčítal, že se neotázal na hrozné věci, před nimiž couval a z jejichž znalosti mohlo vyplynout neúprosné a konečné rozhodnutí. Připadal si příliš dobrý, příliš mírný, nazvěme to správně, příliš slabý. Ta slabost ho svedla k nerozvážnému ústupku. Dal se obměkčit. To neměl připustit. Měl jednoduše a krátce Jeana Valjeana zavrhnout. Jeana Valjeana nebylo možno chránit, měl ho obětovat a zbavit dům jeho přítomnosti. Mrzel se na sebe, mrzel se na prudkost víru plného dojmů, který ho ohlušil, oslepil a vlekl s sebou. Marius byl sám se sebou nespokojen.

Co teď počít? Návštěvy Jeana Valjeana se mu z duše protivily. Proč ho má ten člověk navštěvovat? Co dělat? Tady se Marius ohlušoval, nechtěl situaci rozebírat, nechtěl jít do hloubky; nemínil pátrat ve svém nitru. Slíbil, dal se k slibu strhnout, zavázal se Jeanu Valjeanovi a musí teď stát v slově, když šlo, anebo právě proto, že šlo o trestance. Přesto přese všechno jeho první povinností byla Cosetta. Zkrátka, cítil nesmírný odpor, který všechno ovládl.

Marius všechny ty myšlenky zmateně přemílal, bloudil od jedné ke druhé a všechny ho zneklidňovaly. Tak v něm vznikal hluboký nepokoj. Nebylo snadné ten nepokoj ukrýt před Cosettou, ale láska je vynalézavá a Mariovi se to podařilo.

Ostatně na všechno se jakoby mimochodem Cosetty vyptal, a ta byla tak čistá, jako je holubička bílá; nic nevytušila; mluvil s ní o jejím dětství a o jejím mládí a čím dál tím víc se přesvědčoval, že ten káranec byl ke Cosettě tak dobrý, tak otcovský a tak čestný, jak jen člověk může být. Všechno, co Marius letmo zahlédl a tušil, bylo pravda. Strašná kopřiva milovala a chránila lilii.

115 Cosi božského.

116 Ježíšova slova z Evangelia sv. Marka (VIII, 33): Odstup, (Satane) – lat.

KNIHA OSMÁ
Navečerní stmívání

(1)
Pokoj v přízemí

Nazítří, kdy už se stmívalo, zaklepal Jean Valjean na vrata Gillenormandova domu. Uvítal ho Bask. Bask byl právě na dvoře, jako by to měl přikázáno. Někdy se stává, že se sluhovi řekne: „Pohlídáte, až přijde pan ten a ten.“

Aniž čekal, až k němu Jean Valjean dojde, oslovil ho Bask:

„Pan baron mi uložil, abych se zeptal pána, přeje-li si jít nahoru, nebo chce-li zůstat dole?“

„Zůstanu dole,“ odpověděl Valjean.

Bask naprosto uctivě otevřel dveře do místnosti v přízemí a řekl:

„Uvědomím paní.“

Jean Valjean vešel do klenuté a vlhké světnice s červenými dlaždičkami, chudě osvětlené zamřížovaným oknem. Místnost sloužila za příležitostnou spíž. Okna vedla do ulice.

Oprašovač, smeták a koště neznepokojovaly tamější prach. Pavouky tam nikdo nehonil. Pěkná, doširoka napjatá a prachem zčernalá pavučina ozdobená mušími mrtvolkami rozprostírala na jedné z okenních tabulí svou síť. V koutě nízké místnůstky se kupily prázdné láhve. Stěny natřené okrově žlutou hlinkou se loupaly v širokých plochách. V pozadí se černal dřevěný krb s úzkou římsou. V krbu hořel oheň; hostitelé zřejmě počítali s tím, že Jean Valjean řekne: Zůstanu dole.

Po stranách krbu stála dvě křesla. Mezi křesly položili starou prošlapanou předložku, z které zbývala málem už jen provázková osnova.

Oheň z krbu a okno utopené v soumraku jen nuzně osvětlovaly pokojík.

Jean Valjean se cítil unaven. Několik dní už nejedl ani nespal. Klesl do křesla. Bask se vrátil, postavil na krb rozžatou svíčku a vzdálil se. Jeanu Valjeanovi klesla hlava, brada se opřela o prsa. Nevšiml si ani sluhy ani svíčky.

Náhle se prudce vztyčil. Cosetta stála za ním.

Neviděl, že vstupuje, ale cítil, že vstoupila.

Obrátil se. Zbožně se na ni podíval. Byla k pomilování krásná. Ale tím hlubokým pohledem se nezadíval na její krásu, ale na její duši.

„To je dobré, tatínku,“ zvolala Cosetta, „věděla jsem, že jste podivín, ale toho bych se od vás nikdy nebyla nadála. Je to ale nápad! Marius mi řekl, že chcete, abych přijala vaši návštěvu zde.“

„Ano, chtěl jsem to.“

„To jsem mohla čekat. Dobrá. Upozorňuji vás, že vám pořádně zahraju. Začneme hned od začátku. Tatínku, polibte mě.“

A nastavila tvář.

Jean Valjean se ani nepohnul.

„Nehýbáte se. Beru to na vědomí. To je postoj provinilce. Ale to je jedno. Odpouštím vám. Kristus řekl: Nastavte druhou tvář. Tady je.“

A nastavila druhou tvář.

Jean Valjean se nepohnul. Jako by mu vrostly nohy do dlažby.

„To začíná být vážné,“ řekla Cosetta. „Co jsem vám udělala? Prohlašuju, že se hněvám. Musíte si mě udobřit. Poobědváte s námi.“

„Už jsem jedl.“

„To není pravda. Povím panu Gillenormandovi, aby jim vyhuboval. Dědečkové jsou tu, aby pokárali tatínky. Pojďme! Půjdete se mnou nahoru do salónu. A hned.“

„To není možné.“

Cosetta trochu zakolísala. Přestala poroučet a začala se vyptávat.

„Ale proč? A vybral jste si k návštěvě zrovna tu nejošklivější místnost z celého domu. Je to zde hrozné.“

„Víš…“

Jean Valjean se opravil.

„Vždyť to víte, paní baronko, že jsem podivín a že mám své vrtochy.“

Cosetta zatleskala svýma malýma rukama.

„Paní baronko… Vždyť to víte… to jsou mi novinky! Co to znamená?“

Jean Valjean se na ni usmál, až srdce usedalo, jak to někdy míval ve zvyku.

„Chtěla jste být paní baronkou. Nuže, jste jí.“

„Ale ne pro vás, tatínku.“

„Neříkejte mi už tatínku.“

„Cože?“

„Říkejte mi pane Jene. Jene, chcete-li.“

„Copak už nejste pro mne tatínek? Už nejsem pro vás Cosetta? Pane Jene, co to znamená? To jsou mi převraty! Co se to stalo? Podívejte se mi pěkně do očí. Nechce se vám bydlet s námi! Nechcete ani pokoj, který jsem vám přichystala! Co jsem vám udělala? Co za tím vězí?“

„Nic.“

„Tak co se tedy stalo?“

„Všechno je jako dřív.“

„A proč si měníte jméno?“

„Vždyť vy jste se sama důkladně přejmenovala.“

Usmál se týmž úsměvem a dodal:

„Jste-li dnes paní Pontmercyová, mohu být já docela dobře pan Jan.“

„Tomu ani za mák nerozumím. To všechno je hloupost. Požádám svého manžela o dovolení, abych vám mohla říkat pane Jene. Doufám, že to nedovolí. Rmoutíte mě. Člověk může mít své vrtochy, ale nedělá bolest malé Cosettě. To je od vás ošklivé. Nemáte právo být na mne zlý, vy, takový hodný člověk.“

Jean Valjean neodpověděl.

Rychle ho chytila za obě ruce a neodolatelným pohybem je zvedla k obličeji, přitiskla si je ke krku, pod bradu, na důkaz hluboké něžnosti.

„Buďte na mne hodný,“ řekla.

A pokračovala:

„Pohleďte, čemu já říkám být hodný: buďte milý, pěkně se k nám odstěhujte, u nás zpívají ptáčci zrovna tak jako v ulici Plumet, žijte s námi, opusťte tu díru v ulici Homme-Armé, nenechte nás luštit záhady, buďte jako každý jiný, obědvejte s námi, snídejte s námi, buďte zase jako dřív můj hodný tatínek.“

Vyprostil své ruce z jejího mazlivého sevření:

„Už nepotřebujete otce, máte manžela.“

Cosetta se rozčilila:

„Už tedy nepotřebuju otce! Takové nesmysly! Opravdu nevím, co mám na to říci!“

„Kdyby zde byla Toussaintka,“ pokračoval Jean Valjean jako někdo, kdo je v úzkých a chce se dovolat nějaké autority a chytá se každého stébla, „jistě by dosvědčila, že jsem měl vždycky své libůstky. Na tom není nic nového. Vždycky jsem si potrpěl na svůj tmavý koutek.“

„Ale vždyť je tu zima. Není tu vidět. To je ohavné, chtít být panem Jenem. A nechci, abyste mi vykal.“

„Cestou k vám,“ odpověděl Jean Valjean, „jsem zahlédl v ulici Saint-Louis kus nábytku. U truhláře. Kdybych byl hezkou ženou, dopřál bych si ho: toaletní stoleček, velmi pěkný, podle dnešní módy. Myslím, že tomu říkáte růžové dřevo. Je to vykládané. Dosti velké zrcadlo. A těch zásuvek. Rozkošný kousek.“

„Hu! Ošklivý medvěde!“ odpověděla Cosetta.

A s ohromnou roztomilostí stiskla zuby, odhalila rty a zasyčela na Jeana Valjeana. Byla to Grácie, která napodobuje kočku.

„Zlobím se,“ pokračovala. „Od včerejška mě všichni zlobíte. Moc se hněvám. Nechápu. Vy mě nebráníte proti Mariovi. Marius mě nebrání proti vám. Jsem docela sama. Připravuju roztomilý pokoj. Kdybych tam mohla dát samého Pánaboha, ubytovala bych ho tam. A oni mi nechají pokojíček na krku. A nájemník je tentam. Nařídím Nicolettě, aby uchystala dobrou večeři. Netoužím po vaší večeři, paní. A můj tatínek Fauchelevent si umane, abych mu říkala pane Jene, abych ho přijímala v hnusném, starém, ošklivém a zatuchlém sklepě s plísní na stěnách, kde jsou prázdné láhve místo křišťálu a pavučiny místo záclon! Jste podivín, tatínku, přiznávám to už je váš způsob, ale novomanželům se přece musí dohřát trochu oddechu. Nemohl jste se svým podivínstvím trochu počkat? Teď budete tedy ohromně spokojen ve své škaredé ulici Homme-Armé. Já tam byla strašně nešťastná! Co máte proti mně? Moc, moc mě trápíte!“

Cosetta náhle zvážněla, upřeně se zadívala na Jeana Valjeana a připojila:

„Mrzí vás snad, že jsem šťastná?“

Prostota tne někdy nevědomky do živého. Cosettina prostá otázka měla pro Jeana Valjeana hluboký smysl. Cosetta chtěla jen škrábnout, a zatím ranila.

Jean Valjean zbledl. Chvíli neodpovídal a potom s nevýslovným přízvukem zašeptal pro sebe:

„Její štěstí bylo cílem mého života. Teď mě už Bůh může propustit. Ty jsi šťastná, Cosetto; můj čas vypršel.“

„Ach! Vy mi zase tykáte!“ vykřikla Cosetta.

A vrhla se mu okolo krku.

Jean Valjean, vyšinut z rovnováhy, ji vzrušeně přivinul k sobě. Téměř se mu zdálo, že je znova jeho.

„Děkuju vám, tatínku!“ řekla mu Cosetta.

Vzrušení Jeanu Valjeanovi rozdíralo srdce. Něžně se vyvinul z Cosettina náručí a popadl klobouk.

„Co to?“ řekla Cosetta.

Jean Valjean odpověděl:

„Opouštím vás, paní baronko, jste očekávána.“

A na prahu dveří dodal:

„Tykal jsem vám. Řekněte svému choti, že se to už nikdy nestane. Odpusťte.“

Jean Valjean vyšel a zanechal Cosettu všecku užaslou nad tím záhadným rozloučením.

(2)
Další kroky zpátky

Jean Valjean přišel na druhý den v touž hodinu.

Cosetta se ho na nic nevyptávala, ničemu se nedivila, neříkala nahlas, že je jí zima, a nemluvila o salónu; vyhnula se oslovení tatínku a pane Jene. Dovolila, aby jí vykal. Jenom radost měla o poznání menší. Byla by bývala smutná, kdyby to byla dovedla.

Pravděpodobně hovořila s Mariem a Marius jí jako milující muž řekl jen to, co chtěl, nic nevysvětloval, a svou milovanou ženu uklidnil. Zvědavost milujících nesahá o mnoho dále než jejich láska.

Přízemní místnost trochu upravili. Bask odklidil láhve a Nicoletta pavouky.

V příštích dnech přicházel Jean Valjean v touž dobu. Dostavil se každý den, protože neměl sílu, aby chápal Mariova slova jinak než doslovně. Marius zařídil věci tak, aby v době, kdy přicházel Jean Valjean, nebyl doma. Dům si zvykl na nový způsob života pana Faucheleventa. I Toussaintka v tom pomohla. „Pán byl vždycky takový,“ opakovala. Dědeček prohlásil: „Je to podivín.“ A tím se to odbylo. Ostatně v devadesáti letech se už nenavazují nové známosti; všechno je vedlejší; každý nový člověk je jen na obtíž. Už není místa; všechny návyky už zapustily hluboké kořeny. Pan Fauchelevent nebo pan Tranchelevent – starý Gillenormand jen toužil, aby se s tím „pánem“ nemusil stýkat. Dodal:

„Takových podivínů je na světě dost. Mají všelijaké nápady. A bez důvodů. To markýz Canaples byl horší. Koupil si palác a bydlil na půdě. Lidé mají všelijaké mouchy.“

Nikdo si nevšiml neblahého pozadí. Kdo by ostatně mohl uhádnout něco podobného. V Indii jsou močály, jejichž voda se zdá podivná, nevysvětlitelná, vlní se, aniž ji vítr čeří, je rozbouřená, kde by měla být klidná. Na hladině vře bez příčiny; nevidíme hydru, která se plíží po dně.

Mnoho lidí má v sobě podobného netvora, žalost, kterou živí, saň, která v nich hlodá; zoufalství, které je usazeno v temnu jejich nitra. Takový člověk je jako každý jiný, chodí sem tam. Nevíme, že má v sobě strašnou cizopasnou bolest s tisícem zubů, která v něm žije, až na ni ubožák umře. Netušíme, že člověk je propast. Je v ní stojatá voda, ale hluboká. Občas se hladina zčeří, aniž chápeme proč. Zachvěje se tajemná vlna, pak se vytratí, aby se znova objevila; vzdušná bublina stoupá k povrchu a splaskne. Zahlédnete jen málo, a i to málo je strašné. Je to oddychování neznámé obludy.

Některé podivné zvyky, jako například – přicházet, když všichni odcházejí, ustupovat do pozadí, když se jiní roztahují, chovat se za všech okolností nenápadně, vyhledávat opuštěné aleje, dávat přednost liduprázdným ulicím, nemíchat se do hovoru, vyhýbat se davu a slavnostem, vypadat jako člověk dobře situovaný, a žít chudě, přes všechen majetek mít klíč v kapse a svíčku u domovníka, vstupovat postranním vchodem, používat tajného schodiště – všechny ty bezvýznamné podivnůstky, vrásky, vzdušné bubliny, prchavá vlnění na hladině přicházejí často ze strašidelné hloubky.

Uplynulo několik týdnů. Cosettu zvolna opanoval nový život: známosti, které přináší manželství, návštěvy, péče o dům a zábavy byly významnými záležitostmi. Cosettiny zábavy nebyly nákladné; tkvěly v jediném: být s Mariem. Jejím hlavním zaměstnáním bylo chodit s Mariem a být s ním. Neomrzelo je chodit zavěšeni za bílého dne po ulici a netajit se před lidmi se svou láskou. Cosettě dělaly starost služky. Toussaintka se nemohla snést s Nicolettou, shoda mezi oběma starými pannami byla nemožná, a dala výpověď. Dědeček byl zdráv; Marius občas vystupoval v nějakém procesu jako obhájce; teta Gillenormandová žila klidně v ústraní vedle mladých manželů, to jí stačilo. Jean Valjean přicházel denně.

Když si přestali tykat, všechno to vykání, oslovování ‚paní baronko‘ a ‚pane Jene‘ změnilo Jeana Valjeana v Cosettiných očích docela. Snažil se odpoutat Cosettu od sebe a podařilo se mu to. Byla už veselejší a už ne tak něžná. A přece ho stále měla upřímně ráda a on to cítil. Jednou mu náhle řekla:

„Byl jste můj otec, a už nejste, byl jste můj strýc, a už nejste, byl jste pan Fauchelevent, a už nejste, jste pan Jan. Kdo vlastně jste? Nemám takové věci ráda. Kdybych nevěděla, že jste tak hodný, bála bych se vás.“

Bydlil stále v ulici Homme-Armé a nemohl se odhodlat odstěhovat se ze čtvrti, kde bydlila Cosetta.

Zpočátku zůstával u Cosetty jen na pár minut, pak odcházel.

Ponenáhlu si zvykl pobýt na návštěvě déle. Bylo by možno říci, že využíval povolení dloužících se dnů; přicházel dříve a odcházel později.

Jednou uklouzlo Cosettě slovo „tatínku“. Radostný záblesk ozářil starý zachmuřený obličej Jeana Valjeana. Opravil ji: „Řekněte Jene.“

„Ach! Máte pravdu,“ odpověděla s výbuchem smíchu, „pane Jene.“

„Tak je to správné,“ řekl.

A obrátil se, aby neviděla, že si osušuje oči.

(3)
Vzpomínají na zahradu v ulici Plumet

To bylo naposled. Po posledním záblesku všechno uhaslo. Už nebylo mezi nimi důvěrnosti; žádné dobré jitro s políbením, už se nikdy neozvalo to nesmírně sladké slovo „tatínku“! Na vlastní žádost a vlastním přičiněním byl Jean Valjean postupně vyhnán ze všech svých rájů; dožil se vrcholného utrpení, že ztrativ v jednom dni Cosettu celou, musil ji teď ještě ztrácet po kouskách.

Oko si nakonec uvyká i na sklepní světlo. Celkem mu stačilo, že Cosettu vídá každý den. Celý jeho život se upínal k té chvíli. Usedával vedle ní, mlčky ji pozoroval nebo jí vyprávěl o zašlých časech, o jejím dětství, o klášteře a o jejích tehdejších malých přítelkyních.

Jednou odpoledne – bylo to v prvních dnech dubna, kdy už je vlaho, ale ještě svěže, kdy se slunce rozjásá, kdy se zahrady v blízkosti Mariových a Cosettiných oken vzrušeně probouzely, hloh jen jen rozkvést, kdy se bílé fialy skvěly jako šperky na starých zdech, růžové hledíky vykukovaly ze štěrbin mezi kameny, v trávě začaly kvést sedmikrásky a pryskyřník, první běláskové se vydali do světa, a vítr, ten pěvec věčné svatby se ve stromoví pokoušel o první noty nesmírné jitřní symfonie, které staří básníci říkali vesna – v takové odpoledne řekl Marius Cosettě:

„Slíbili jsme si, že se jednou podíváme na zahradu v ulici Plumet. Pojďme tam. Nesmíme být nevděční.“

A odletěli jako dvě vlaštovky vstříc jaru. Zahrada v ulici Plumet jim připomínala svítání. Prožili tu již jakési jaro své lásky. Dům v ulici Plumet, který měli pronajatý, patřil ještě Cosettě. Proběhli dům i zahradu. Znova se tu našli a zapomněli na celý svět.

Večer v obvyklou chvíli přišel Jean Valjean do ulice Fillesdu-Calvaire.

„Paní odešla s pánem a ještě se nevrátila,“ řekl mu Bask.

Jean Valjean se mlčky posadil a čekal. Když se ani za hodinu nevrátila, svěsil hlavu a odešel.

Cosetta byla tak opojená procházkou do jejich zahrady a tak rozradostněná, že „celičký den žila v minulosti“ a nazítří o ničem jiném nemluvila. Ani si nevšimla, že Jeana Valjeana nespatřila.

„Jak jste se tam dostali?“ otázal se jí druhý den Jean Valjean.

„Pěšky.“

„A jak jste se vrátili?“

„Fiakrem.“

Už nějakou dobu pozoroval Jean Valjean, jak mladý párek skromně žije. Těžce to na něho doléhalo. Marius svědomitě šetřil a Jean Valjean v tom slově viděl hlubší smysl. Odvážil se otázky:

„Proč nemáte vlastní kočár? Roztomilé kupé by vás stálo jen pět set franků ročně. Jste bohatí.“

„Nevím,“ řekla Cosetta.

„S Toussaintkou je to právě tak,“ navazoval Jean Valjean. „Odešla. Neobstarala jste si náhradu. Proč?“

„Nicoletta stačí.“

„Ale potřebovala byste komornou.“

„Což nemám Maria?“

„Měli byste vést dům, mít služebnictvo, kočár, lóži v divadle. Pro vás není nic dost krásné. Proč byste nepoužili svého bohatství? Bohatství zpříjemňuje život.“

Cosetta neodpověděla.

Návštěvy Jeana Valjeana se nezkracovaly. Naopak. Jdeme-li za hlasem srdce, nezastavujeme se na svahu.

Chtěl-li Jean Valjean prodloužit návštěvu a přimět Cosettu, aby zapomněla, jak utíká čas, chválil Maria; zdálo se mu, že je krásný, ušlechtilý, odvážný, duchaplný, výmluvný a laskavý. Cosetta ho ve chvále předstihovala. Jean Valjean začínal znovu. Vyprávění nebylo konce. Marius – to byl nevyčerpatelný námět; v těch šesti písmenech byly utajeny celé svazky. Tak dosáhl Jean Valjean toho, že mohl dlouho pobýt. Když viděl Cosettu, bylo mu tak dobře, že zapomínal na všechno ostatní. Byla to hojivá náplast na jeho ránu. Kolikrát se stalo, že Bask musil dvakrát hlásit: „Pan Gillenormand mě posílá, abych připomněl paní baronce, že je prostřeno.“

V ty dny se Jean Valjean vracíval domů velmi zamyšlen. Bylo tedy trochu pravdy v přirovnání ke kukle, které Mariovi vytanulo v mysli? Je snad Jean Valjean opravdu kukla, která si umínila navštěvovat svého motýla?

Jednou pobyl déle než obvykle. Na druhý den si všiml, že v krbu není zatopeno.

„Podívejme se!“ pomyslil si. „Není zatopeno.“

A vysvětlil si to takto:

„To je prosté. Vždyť máme duben. Už není zima.“

„Božíčku, tady je zima!“ zvolala Cosetta, vstupujíc do pokoje.

„Ale ne,“ řekl Jean Valjean.

„To vy jste nakázal Baskovi, aby se netopilo?“

„Ano. Zakrátko bude máj.“

„Vždyť topíme do června. A v tomhle sklepení musíme topit celý rok.“

„Myslil jsem si, že je to zbytečné.“

„To je zas jeden z vašich vrtochů!“ opáčila Cosetta.

Den nato bylo zatopeno. Avšak obě křesla stála na druhém konci místnosti vedle dveří.

„Co to znamená?“ pomyslil si Jean Valjean.

Šel pro křesla a postavil je na původní místo u krbu.

Oheň v krbu mu přece dodal mysli. Protáhl besedu déle než obyčejně. Když vstával k odchodu, řekla mu Cosetta: „Můj muž mi včera řekl něco směšného.“

„Co?“

„Řekl mi: Cosetto, máme třicet tisíc franků ročně. Sedmadvacet máš ty, mně dává dědeček tři. Odpověděla jsem: To je dohromady třicet. A on na to: Odvážila by ses vyjít se třemi tisíci? Odpověděla jsem: Ano, i bez haléře, budu-li s tebou. A potom jsem se zeptala: Proč mi to říkáš? Odpověděl mi: Abych to věděl.“

Jean Valjean byl na rozpacích, co má říci. Cosetta od něho pravděpodobně čekala nějaké vysvětlení; poslouchal ji a zachmuřeně mlčel. Vrátil se do ulice Homme-Armé; byl tak pohřížen do svých myšlenek, že se zmýlil ve dveřích a místo domů vstoupil do domu sousedního. Teprve když vyšel téměř do druhého poschodí, uvědomil si svůj omyl a šel zase dolů.

Jeho duši trápily různé domněnky. Marius zřejmě pochyboval o původu oněch šesti set tisíců franků a zřejmě se obával, aby nepocházely z nějakého nečistého pramene. Kdoví? Snad odhalil, že ty peníze jsou od něho, od Jeana Valjeana, a zaváhal před jměním podezřele nabytým, příčí se mu považovat je za své, a proto raději volí chudobu s Cosettou než nepočestně nabyté bohatství.

Mimoto Jean Valjean cítil, že mu vlastně ukazují dveře.

Den nato jako by ho zasáhl blesk, když vstoupil do přízemní místnosti. Křesla zmizela. Nebyla tam ani jedna židle.

„No tohle!“ vykřikla Cosetta, když vstoupila. „Žádná křesla! Kdepak jsou křesla?“

„Nejsou tady.“

„To je trochu silné.“

Jean Valjean zakoktal:

„To já jsem řekl, aby je Bask odnesl.“

„A důvod?“

„Dnes zůstanu jen několik minut.“

„Zůstat chvilku, to ještě není důvod, aby se muselo stát.“

„Myslím, že Bask potřeboval křesla do salónu.“

„Proč?“

„Máte asi dnes večer společnost.“

Jean Valjean už nemohl promluvit jediné slovo.

Cosetta pokrčila rameny.

„Rozkázat, aby odnesli křesla! Minule jste nařídil uhasit oheň v krbu. Vy jste ale podivín!“

„Sbohem,“ zašeptal Jean Valjean.

Neřekl: „Sbohem, Cosetto.“ Ale neměl ani sílu, aby řekl: „Sbohem, paní baronko.“

Odešel zdrcen.

Tentokrát porozuměl.

Nazítří nepřišel. Cosetta si toho všimla až večer.

„Hleďme,“ řekla, „pan Jan dnes nepřišel.“

Lehounce se jí sevřelo srdce, ale sotva si toho všimla, protože pro Mariovo políbení na to zapomněla.

Druhý den nepřišel znovu.

Cosetta to nezpozorovala, jako obyčejně prožila večer, prospala noc a vzpomněla si na to, až když se probudila. Byla tak šťastná! Poslala honem honem Nicolettu k panu Janovi, aby se pozeptala, není-li nemocen a proč včera nepřišel. Nicoletta přinesla odpověď pana Jana. Vůbec nestůně. Má práci. Přijde brzy. Jakmile bude moci. Ostatně se chystá na krátkou cestu. Paní si má připamatovat, že míval ve zvyku občas si vyjet. Ať si nepřipouštějí starosti. Ať na něho nemyslí.

Když Nicoletta přišla k panu Janovi, opakovala mu slova své paní. Že se dává ptát, proč pan Jan „včera“ nepřišel.

„Už dva dny jsem tam nebyl,“ řekl Jean Valjean mírně.

Ale ta připomínka Nicolettě unikla, takže se o ní Cosettě nezmínila.

(4)
Přitažlivost a dohasínání

V posledních jarních měsících a v prvních měsících léta roku 1833 pozorovali nečetní chodci v Marais, obchodníci v krámech, povaleči na prahu domovních vrat slušně oblečeného starce v černých šatech, který den co den, v touž dobu za soumraku, vycházel z ulice Homme-Armé od ulice Sainte-Croix-de-la-Bretonnerie, prošel kolem Blancs-Manteaux, dostal se do ulice Culture-Sainte-Catherine, a když došel do ulice Écharpe, zahnul doleva a vstoupil do ulice Saint-Louis.

Tam šel pomalu, s hlavou dopředu nachýlenou, nic neviděl, nic neslyšel, s očima nepohnutě upřenýma na jeden a týž bod, který jako by byl pro něho poset hvězdami; ten bod nebyl nic jiného než nároží ulice Filles-du-Calvaire. Čím víc se blížil rohu ulice, tím bylo jeho oko jiskrnější; jakási radost rozněcovala jeho zorničky, jako by mu svítalo v duši, vypadal okouzleně a dojatě, pohyboval rty, jako by mluvil s někým, koho nevidí, neznatelně se usmíval a postupoval, jak jen nejpomaleji mohl. Člověk by byl řekl, že se bojí chvíle, až se octne na dosah, ačkoliv si tam zároveň přeje dojít. A když už ho od ulice, která jako by ho lákala, dělilo jen několik domů, zvolňoval kroky, takže to vypadalo, jako když vůbec nekráčí. Chvění starcovy hlavy a jeho upřený pohled připomínaly magnetickou střelku hledající pól. I když se snažil oddálit svůj příchod, přece jednou dojít musil; dorazil konečně k ulici Filles-du-Calvaire; tehdy se zastavoval, roztřásl se, plaše a ustaraně vykláněl hlavu za roh posledního domu a pozoroval ulici. A v jeho tragickém pohledu tkvělo něco, co se podobalo okouzlení z čehosi nedosažitelného a odlesku ztraceného ráje. Slza, která se pomalu rodila pod očními víčky, sbírajíc jen tolik vláhy, aby mohla skanout, stékala po tváři a občas sklouzla až k ústům. Stařec vychutnával její hořkou příchuť. Chvíli tak zůstal, jako by byl zkameněl; pak se vracel touž cestou, týmž krokem, a čím víc se vzdaloval, tím víc pohasínal jeho pohled.

Pozvolna přestával stařec docházet až k rohu ulice Fillesdu-Calvaire; zastavoval se na půli cesty v ulici Saint-Louis; někdy o něco dál, někdy trochu blíž. Jednou zůstal na rohu ulice Culture-Sainte-Catherine a pohlížel na ulici Filles-du-Calvaire zdálky. Pak mlčky zavrtěl hlavou, jako by si něco odpíral, a vracel se svou cestou.

Brzy nestačil dojít ani k ulici Saint-Louis. Docházel jen k ulici Pavée, potřásl hlavou a vracel se zpátky; později nešel ani za ulici Trois-Pavillons; potom už nepřešel ani Blancs-Manteaux. Dalo se říci, že je jako hodiny, které nikdo nenatahuje a jejichž výkyvy se krátí, než se docela zastaví.

Denně vycházel z domu ve stejnou dobu, podnikal stejnou cestu, ale den po dni, aniž si to uvědomoval, ji zkracoval. Celá jeho tvář vyjadřovala jedinou myšlenku: Nač? Oči byly vyhaslé; už nezářily. Také slzy vyschly; už se nesbíraly v očních koutcích; zamyšlené oči vysychaly. Starcova hlava byla neustále vychýlená kupředu; brada se mu občas pohybovala; bylo žalostné vidět vrásky na jeho vyhublém krku. Někdy, bývalo-li ošklivo, nosíval pod paží deštník, ale nikdy jej neotvíral. Tetky ze čtvrti říkaly:

„Prosťáček.“

Děti chodily za ním a posmívaly se mu.

KNIHA DEVÁTÁ
Nejhlubší beznaděj a nejzářivější svítání

(1)
Mějte slitování s nešťastnými,
ale buďte shovívaví k těm, kdo jsou šťastni

Být šťastný je strašná věc. Jak to člověka uspokojuje! A jak se domnívá, že to stačí! A dosáhne-li štěstí – domnělého životního cíle –, jak snadno zapomíná na pravý účel života – na povinnost!

A přece si musíme přiznat, že bychom Mariovi křivdili, kdybychom ho obviňovali.

Jak jsme vysvětlili, Marius se pana Faucheleventa před svatbou na nic nevyptával a později se zas ostýchal vyzvídat na Jeanu Valjeanovi. Litoval slibu, k němuž se dal strhnout. Častokrát si řekl, že neměl pravdu, když povolil a ustoupil beznaději. Omezil se na to, že pozvolna vzdaloval Jeana Valjeana ze své domácnosti a že se snažil, aby na něho Cosetta zapomněla. Stále se jaksi stavěl mezi Cosettu a Jeana Valjeana, přesvědčen, že si toho Cosetta nevšimne a že na to ani nepomyslí. Nestačilo mu, aby na něho jen pozapomněla, nýbrž chtěl, aby jí navždycky, zcela beze stop vymizel z paměti.

Marius dělal pouze to, co pokládal za nutné a správné. Domníval se, že má vážné důvody – které jsme už poznali a později ještě poznáme, totiž aby odsunul Jeana Valjeana jemně, ale také rozhodně. V jednom procesu, v němž obhajoval, ho náhoda svedla s bývalým úředníkem Laffittovy banky, a tak aniž po nich pídil, vyzvěděl některá záhadná fakta, za nimiž však nemohl jít hloub, už z úcty k tajemství, neboť slíbil, že je neprozradí, a také ze šetrnosti k choulostivému postavení Jeana Valjeana. Od té chvíle považoval za svou nejsvětější povinnost vrátit šest set tisíc franků osobě, kterou velmi nenápadně hledal. Zatím se měl na pozoru těch peněz nějak použít.

Cosetta sice nebyla zasvěcena do žádného z těchto tajemství, ale bylo by kruté, abychom ji odsuzovali.

Marius měl na ni mocný vliv, a ten ji nutil dělat instinktivně a téměř bez uvažování to, co si přál. Tušila, že její choť má cosi proti „panu Janovi“, a podrobovala se jeho vůli. Marius jí nepotřeboval nic říkat; podléhala neurčitému, ale zřetelnému tlaku jeho nevyslovených záměrů a slepě se poddávala. Snažila se nevzpomínat na to, nač Marius vědomě zapomínal. Nijak se nemusila přemáhat. Aniž věděla proč a aniž ji kdo mohl obviňovat, její duše se tak ztotožnila s manželovým míněním, že stín, který padl na Maria, obestřel i její duši.

Ale neodbíhejme příliš daleko; vždyť Cosetta na Jeana Valjeana ani nezapomínala, ani ho ze svých vzpomínek nevyškrtla, jak by se zdálo. Byla spíše omámena. Člověka, kterému tak dlouho říkala tatínku, v hloubi srdce upřímně milovala. Ale manžela milovala ještě víc. A tak jedna miska na vážkách Cosettina srdce klesala hloub a hloub.

Stávalo se, že se Cosetta divívala, hovořila-li o Jeanu Valjeanovi. Ale Marius ji chlácholil:

„Myslím, že odjel. Což neříkal, že se chystá na cestu?“

„To je pravda,“ říkala si Cosetta. „Takhle na pár dní mizíval. Ale ne nadlouho.“

Dvakrát nebo třikrát poslala Nicolettu, aby se poptala v ulici Homme-Armé, vrátil-li se pan Jan z cesty. Jean Valjean dal vzkázat, že se ještě nevrátil.

Cosetta se už víckrát neptala, protože ji na světě zajímal jenom Marius.

Musíme ještě říci, že se Marius a Cosetta také vzdálili z domova. Odjeli do Vernonu. Marius zavedl Cosettu k hrobu svého otce.

Marius poznenáhlu odcizil Cosettu Jeanu Valjeanovi. A Cosetta se tomu nebránila.

Ostatně to, co v jistých případech příliš krutě označujeme jako dětský nevděk, není vždycky hodno výtky v té míře, jak myslíme. Je to nevděk přírody. Jak jsme už řekli jinde, příroda „hledí dopředu“. Příroda dělí živé tvory na ty, kdo přicházejí a odcházejí. Odcházející míří ke stínu, přicházející ke světlu. Tak vzniká vzájemný odklon, u starých osudný, u mladých bezděčný. Tato zprvu neznatelná úchylka se ponenáhlu zvětšuje jako každé rozvětvování. Větve, aniž se oddělují od kmene, se od něho vzdalují. Není to jejich vina. Mládí jde tam, kde je radost, za slavnostmi, za živým světlem, za láskou. Stáří spěje ke konci. Neztrácejí se navzájem z dohledu, ale už k sobě tak nelnou. Mladí lidé cítí chladnutí života, staří lidé chlad hrobu. Nedávejme vinu ubohým dětem.

(2)
Poslední zablikání lampy bez oleje

Jednou sešel Jean Valjean se schodů, udělal tři kroky do ulice a usedl na patník, právě na ten patník, na němž ho Gavroche nalezl zamyšleného v noci z 5. na 6. červen; zůstal tam několik minut sedět a potom se zase vrátil nahoru. To byl poslední výkyv hodin. Nazítří už nevyšel ze světnice. Pozítří nevstal z postele.

Domovnice, která mu připravovala skromnou stravu, nějaké to zelí nebo brambory s kouskem slaniny, se podívala na hliněnou misku a zvolala:

„Ale vy jste včera nejedl, nebožáčku!“

„Ale jedl jsem,“ odpověděl Jean Valjean.

„V misce všechno zůstalo.“

„Podívejte se na hrnek s vodou. Je prázdný.“

„To jenom dokazuje, že jste pil; a ne že jste jedl.“

„Eh, co na tom,“ odpověděl Jean Valjean, „a co když jsem měl hlad jen na vodu?“

„Tomu se říká žízeň, a když se při tom nejí, tak se to jmenuje horečka.“

„Najím se zítra.“

„Na svatýho Dyndy! Proč ne dnes? Copak se říká: najím se zítra! Nechat mi všechno jídlo a ani se ho netknout! Taková dobrota!“

Jean Valjean chytil stařenku za ruku:

„Slibuji vám, že to sním,“ řekl jí vlídně.

„Radost mi zrovna neděláte,“ odpověděla domovnice.

Jean Valjean krom té dobračky už nevídal jiného lidského tvora. V Paříži jsou ulice, jimiž nikdo neprochází, a domy, do kterých nikdo nechodí. Jean Valjean bydlil v takové ulici a v takovém domě.

Když ještě vycházel z domu, koupil si za pár sou u jednoho obchodníka s kovovým zbožím měděný křížek a pověsil jej na hřebík naproti posteli. Je vždycky dobře mít takovou šibeničku na očích.

Uplynul týden, co už Jean Valjean nebyl schopen udělat ani krok po pokoji. Stále ležel. Domovnice říkávala svému muži:

„Ten dobrák shora už ani nevstává, nejí, to nebude dlouho trvat. Teskní. Nikdo mi nevymluví, že se jeho dcera špatně vdala.“

Domovník odpověděl s důrazem své manželské svrchovanosti:

„Má-li na to, ať si vezme doktora. A když nemá, ať k němu doktor nechodí. Ale bez doktora umře.“

„A když k němu nějaký zajde?“

„Umře taky,“ řekl její muž.

Domovnice vzala starý nůž a pustila se do vyškrabování trávy, která rostla na tom, čemu ona říkala „můj chodník“, vytrhávajíc trávu brumlala:

„Je ho škoda. Takový slušný dědoušek! Je bílý jako kuřátko.“

Zahlédla, jak na konci ulice kráčí lékař z jejich čtvrti, o své újmě ho poprosila, aby šel nahoru.

„Je to v druhém poschodí,“ řekla mu. „Jen jděte dál. Klíč je stále ve dveřích, ten chudák už ani vstát nemůže.“

Lékař prohlédl Jeana Valjeana a pohovořil si s ním.

Když sešel dolů, domovnice se ho zeptala:

„Tak co, pane doktore?“

„S vaším nemocným je to zlé.“

„Co mu je?“

„Všechno a nic. Je to člověk, který podle všeho zdání ztratil drahou bytost. Na to se umírá.“

„Co vám řekl?“

„Řekl mi, že se cítí zdráv.“

„Přijdete zase, pane doktore?“

„Ano,“ odpověděl lékař, „ale místo mne by měl přijít někdo jiný.“

(3)
Ten, kdo zdvihl Faucheleventovu káru,
neunese už ani pero

Jednou večer se Jean Valjean s námahou zvedl a opřel o loket, sáhl si na ruku a nahmatal tep, dech byl krátký a chvílemi vynechával, pochopil, že je slabší než kdy předtím. A proto, asi pod tlakem nějaké naléhavé starosti, sebral síly a vzchopil se, aby se oblékl. Vzal si své staré dělnické šaty. Protože už nevycházel, vrátil se k nim a oblíbil si je. Při tom si musil několikrát odpočinout, a než vklouzl do rukávů, stékal mu pot s čela.

Od té doby, co byl sám, si dal postel do předsíně, aby v opuštěném bytě zabral co nejméně místa.

Otevřel kufřík a vytáhl z něho Cosettinu výbavičku. Rozložil ji na posteli.

Biskupovy svícny stály na svém místě na krbu. Ze zásuvky vzal dvě voskovice a zastrčil je do svícnů. Ačkoliv bylo ještě světlo, bylo to v létě, zapálil je. Svíčky rozžaté za bílého dne vídáváme v místnosti, kde leží mrtvý.

Každý krok, který Jean Valjean udělal, když chodil od jednoho kusu nábytku ke druhému, ho vyčerpával, takže si musil sednout. To už nebyla obyčejná únava, která marnotratně vydává sílu, aby ji zas obnovila, byl to zbytek možností pohybu, byl to vyčerpaný život, který uchází po kapkách v nesnesitelném úsilí, jež se už nebude opakovat.

Židle, na niž dopadl, stála proti zrcadlu, které bylo pro něho tak osudné a Mariovi tak přálo, když v něm kdysi na pijavém papíře přečetl Cosettino obrácené písmo. Zahlédl se v zrcadle a nepoznal se. Viděl v něm osmdesátiletého starce; než se Marius ženil, vypadal Jean Valjean sotva na padesát; jediný rok vydal za třicet. To, co měl napsáno na čele, nebyla už vráska stáří, ale tajemné znamení smrti. Byla na něm rýha, kterou sem vryl neviditelný spár. Tváře mu zplihly; málem jste uvěřili, že pleť na obličeji se už pokryla hlínou; oba ústní koutky se svěsily jako na tragických maskách, jakými ve starověku zdobili náhrobky; díval se do prázdna jakoby vyčítavě; vypadal jako nějaká vznešená tragická bytost, která si právem na někoho naříká.

Jean Valjean dospěl k poslednímu úseku sklíčenosti, kdy bolest strne, jako by se srazila; lpí na duši jako sedlina zoufalství.

Setmělo se. Jean Valjean s námahou přitáhl stůl a starou lenošku ke krbu a na stůl položil pero, inkoust a papír.

Sotva to udělal, omdlel. Když přišel k vědomí, pocítil žízeň. Protože neměl dost síly, aby zvedl hrnek s vodou, namáhavě jej naklonil k ústům a trochu se napil.

Potom se obrátil k posteli, stále vsedě, protože nemohl vstát, zadíval se na černé šatičky a na všechny ty drahé předměty.

Taková rozjímání trvají hodiny, které se zdají minutami. Náhle se zachvěl, cítil, že jím projel mráz; lokty se opřel o stůl, osvětlený biskupovými svícny, a vzal do ruky pero.

Protože pero ani inkoust už dávno nesloužily, byla špička pera ohnutá a inkoust vyschlý; Jean Valjean musil vstát a přidat do inkoustu několik kapek vody. Dvakrát nebo třikrát si musil odpočinout, než to byl schopen provést; byl nucen psát obráceným perem. Chvílemi si stíral pot s čela.

Ruka se mu třásla. Pomalu napsal těchto několik řádek:

„Žehnám Ti, Cosetto! Musím Ti něco vysvětlit: Tvůj choť měl pravdu, když mi dal najevo, že bych měl odejít; sice se trochu zmýlil v tom, co si o mně myslil, ale měl k tomu důvod. Je to znamenitý muž. Miluj ho stále vroucně, až budu mrtev. Pane Pontmercy, mějte mé milované dítě neustále rád. Cosetto, tenhle dopis tu najdou, to jsem Ti chtěl povědět, uvidíš cifry, budu-li mít tolik síly, abych si je připamatoval, dobře poslouchej, ty peníze Ti právem patří. Je to takhle: Bílý žet přichází z Norska, černý žet z Anglie; černé skleněné zboží z Německa. Žet je lehčí, vzácnější a dražší. Ve Francii ho umíme právě tak napodobit jako v Německu. Potřebuje se k tomu jenom malá kovadlinka o rozměru dvou čtverečních palců a lihový kahan, aby vosk změkl. Vosk se kdysi připravoval z pryskyřice a sazí a libra stávala čtyři franky. Napadlo mě použít k jeho výrobě šelaku a terpentýnu. Nestojí to víc než třicet sou a je to mnohem lepší. Spony se dělají z fialového skla, které se nalepuje voskem na rámeček z černého kovu. Pro železné rámování musí být sklo fialové, pro zlaté rámování musí být sklo černé. Španělsko jich kupuje mnoho. Je to země žetu…“

Zde přestal psát, péro mu vyklouzlo z ruky; Jeana Valjeana zaskočil zoufalý vzlykot, který chvílemi stoupal až z hlubin jeho bytosti; ubožák se chytil oběma rukama za hlavu a přemýšlel.

„Ach,“ zvolal v duchu (žalostná zvolání, která slyší jedině Bůh), „je konec! Už ji neuvidím! Štěstí se na mne usmálo a teď odejdu do tmy a už ji ani nespatřím. Ach! Kdybych mohl jen chvilinku, jen okamžik slyšet její hlas, dotknout se jejích šatů, podívat se na ni, na svého andílka, a pak umřít! Smrt není zlá; strašné je umírat a už se s ní neshledat. Usmívala by se na mne a řekla by mi dobré slovo. Ublížilo by to někomu? Ne, už je konec, už nikdy! Jsem tak sám! Můj Bože! Můj Bože! Už ji nikdy neuvidím.“

V tom okamžiku někdo zaklepal na dveře.

(4)
Láhev černidla, kterému se podaří leda očistit

Týž den, nebo lépe řečeno, týž večer, ve chvíli, kdy Marius vstal od stolu a odcházel do své pracovny, protože musil nahlédnout do nějakého soudního spisu, odevzdal mu Bask jakési psaní a řekl:

„Osoba, která napsala dopis, čeká v předsíni.“

Cosetta se zavěsila do dědečka a procházela se v zahradě.

Dopis může vypadat právě tak podezřele jako člověk. Hrubý papír, neúhledně složený; některé dopisy se nám už na první pohled nelíbí. Dopis, který přinesl Bask, byl toho druhu.

Marius dopis přijal. Páchl tabákem. Nic nám tak nevybavuje vzpomínky jako pachy. Marius rozeznal tabák. Podíval se na adresu: Panu baronovi Pommercimu. V jeho domě. Protože poznal tabák, poznal i písmo. Mohli bychom říci, že úžas má svá blesková osvícení. Marius byl jako osvícen takovým zablýsknutím.

Čich, tajemný pomocník, v něm oživil zvláštní svět. Byl to právě ten papír a způsob jeho složení, i vybledlý inkoust, i to písmo, které mu připadalo známé, a hlavně ten tabák. Zjevil se mu Jondrettův brloh.

A tak podivným rozmarem náhody se mu sama nabídla jedna ze dvou stop, které tolik hledal; stopa, na jejíž zjištění vynaložil tolik úsilí a kterou považoval za navždycky ztracenou.

Dychtivě rozpečetil dopis a četl:

Pane barone,

kdibi mě Nejvyšší Bytost obdařila nadáním, mohl bich být baronem Thénardem, členem institutu (akademije vjed), ale nejsem jím. Mám s ním jenom stejné jméno a jsem šťasten, doporučí-li mě tato vzpomínka Vaší výlučné dobrotivosti. Dobrodiní, kterým mě poctíte, bude vzájemné. Znám tajemství, které se dotýká jedné osobi. Ta osoba je s Vámi ve styku. Nabízím Vám k dyspozici tajemství a považoval bych si za čest být Vám užitečný. Rád bych Vám poradil, jak jednoduše vihnat z Vaší vážené rodiny osobu, která tam nepatří, protože paní baronka je vznešeného rodu. Svatostánek cnosti nemohl bi déle ji bít se zločinem pohromadě, aniž bi tím utrpěl.

Čekám v předsýni na rozkazi pana barona.

S úctou

Dopis byl podepsán THÉNARD.

Podpis nebyl nepravý. Byl jen trochu zkrácený.

Ostatně, hatlamatilka a pravopis pomáhaly k odhalení. Jeho původ byl zcela průkazný. Nebylo pochybností.

Marius byl hluboce vzrušen. Po překvapení přišla radost. Nalezne-li ještě druhého muže, jehož hledal, muže, který jeho, Maria, zachránil, nebude si už nic jiného přát.

Vytáhl zásuvku psacího stolu, vzal z ní několik bankovek, strčil je do kapsy, zavřel psací stůl a zazvonil. Bask pootevřel dveře.

„Uveďte návštěvu,“ řekl Marius.

Bask hlásil:

„Pan Thénard.“

Muž vstoupil.

To bylo nové překvapení pro Maria. Muže, který vstoupil, vůbec neznal.

Tento skoro starý muž měl mohutný nos, bradu zastrčenou v nákrčníku, na očích zelené brýle s dvojitým stínítkem ze zeleného taftu, vlasy přihlazené a sčesané přes čelo až k špatnému obočí jako paruka kočích vznešeného anglického světa. Vlasy měl šedivé. Byl černě oblečen od hlavy až k patě, jeho sváteční oblek byl velmi ošumělý, ale čistý; několik přívěsků, které mu visely z kapsičky, dávaly tušit, že má hodinky. V ruce držel starý klobouk. Šel shrbeně a toto nahrbení ještě zdůrazňovalo hloubku jeho poklony.

Na první pohled bilo do očí, že příliš volné šaty návštěvníka, ačkoliv pečlivě zapnuté, nebyly pravděpodobně šity na jeho míru. Zde musíme trochu odbočit.

Paříži žil v té době v starém tmavém bytě v ulici Beautreillis blízko Arzenálu podnikavý Žid, jenž se živil tím, že měnil taškáře v poctivé lidi. Ne nadlouho, protože by to bylo asi lumpům vadilo. Změna se dála na jeden nebo dva dny za denní poplatek třiceti sou – přestrojením, které se co možná nejvíce podobalo slušnému šatu pořádných lidí. Majiteli půjčovny se říkalo Směnárník; pařížští darmošlapové mu tak přezděli a pod jiným jménem ho neznali. Měl dost kompletní šatnu. Hadry, do kterých oblékal lidi, byly jakžtakž ucházející. Měl různé speciality a kategorie; na každém hřebíku jeho skladu viselo nějaké opotřebované a ošumělé společenské postavení; zde visely šaty úředníka, tam kněžský hábit, tady oděv bankéře, v koutě šaty vojáka na odpočinku, jinde oděv spisovatele, trochu dále šaty státníka. Žid půjčoval kostýmy k představení ohromného dramatu, které předvádí lumpárna v Paříži. Jeho doupě bylo zákulisí, ze kterého vycházela zlodějna a do něhož se vracel podvod. Trhan přišel do šatny, složil třicet sou a podle role, kterou ten den chtěl hrát, si vybral šaty, které se mu hodily; když sestupoval po schodišti, byl takový lump Někdo! Nazítří šaty poctivě vrátil. Směnárník, který svěřoval všechen svůj majetek, nebyl nikdy okraden. Jeho šaty však měly jednu vadu, „neseděly“, a protože nebyly šity na míru těch, kdo je nosili – jedněm byly těsné, druhým volné –, nikomu nepadly. Žádný ničema, který byl nad nebo pod normální velikost, se necítil v Směnárníkových šatech dobře. A přitom nemusil být ani příliš tlustý, ani příliš hubený. Směnárník si vzal za základní míru prvního lumpa, který se mu namanul, který nebyl ani tučný, ani suchý, ani velký, ani malý. Proto bývalo často těžko šaty přizpůsobit a zákazníci si pomáhali z nesnází, jak jen mohli. Tím hůře pro výjimky! Například šaty státníka, od hlavy až k patě černé a proto korektní, by byly příliš volné Pittovi a škrtily by Castelcicalu. Šaty státníka byly označeny ve Směnárníkově katalogu tímto způsobem: Kabát z černého sukna, pantalóny ze silné vlněné černé látky, hedvábná vesta, boty a prádlo. Na okraji stálo Bývalý vyslanec a poznámka, kterou také opíšeme: Ve zvláštní krabici pečlivě učesaná paruka, zelené brýle, přívěsky k hodinkám a dvě brčka, dlouhá jeden palec a obalená vatou. To všechno patřilo k státníkovi, bývalému vyslanci. Celý ten úbor byl takříkajíc skoro na rozpadnutí; stehy bělely, na lokti se pootvírala tušená dírka; na prsou chyběl knoflík; ale to je jenom maličkost; státníkova ruka, neustále zastrčená za kabátem, jakoby spočívající na srdci, měla za úkol chybějící knoflík skrýt.

Kdyby byl býval Marius zasvěcen do tajných pařížských spádů, byl by na návštěvníkovi, kterého Bask právě uvedl, okamžitě poznal šaty státníka vypůjčené ve Směnárníkově šatně.

Mariovo zklamání se obrátilo v nemilost k příchozímu, když viděl, že vstupuje jiný muž, než kterého očekával. Prohlížel si ho od hlavy až k patě, a zatímco se návštěvník přehnaně ukláněl, otázal se ho úsečným tónem:

„Co chcete?“

Muž odpověděl roztomilým úšklebkem; lichotivý úsměv však připomínal spíše krokodýla:

„Připadá mi nemožné, že bych ještě nebyl měl tu čest setkat se s panem baronem ve společnosti. Myslím, že jsem se s ním před několika roky sešel u paní kněžny Bagrationové a v salónech jeho urozenosti vikomta Dambray, francouzského paira.“

Je to vždycky dobrá taktika, když šejdíř předstírá, že někoho poznává, ačkoliv ho vůbec nezná.

Marius pozorně sledoval, jak se ten muž vyjadřuje. Číhal na přízvuk, na pohyb, ale jeho zklamání rostlo; byla to huhňavá výslovnost, dokonale jiná než ostrý a suchý hlas, který čekal. Cítil, že je na falešné stopě.

„Neznám,“ řekl, „ani paní Bagrationovou, ani pana Dambraye. Co jsem živ, nevkročil jsem ani k jednomu, ani k druhému.“

Odpověď byla nevrlá. Muž však zůstal přívětivý a naléhal.

„Tedy jsem pána viděl u Chateaubrianda! Chateaubrianda znám velmi dobře. Je neobyčejně laskavý. Někdy mi řekne: Thénarde, příteli… neťuknem si?“

Mariovo čelo bylo stále přísnější:

„Nikdy mi nebylo dopřáno té cti, abych byl přijat u pana de Chateaubriand. Zkrátka, co chcete?“

Muž se uklonil před drsnějším hlasem ještě hlouběji.

„Pane barone, račte mě vyslechnout. V Americe, v kraji směrem k Panamě, je vesnice jménem Joya. Ta vesnice má jen jediný dům. Velký čtverhranný tříposchoďový dům z cihel pálených na slunci, každá strana čtverhranu je dlouhá pět set stop, každé patro ustupuje o dvanáct stop, takže tvoří nad dolejším patrem terasu, která obtáčí budovu; uprostřed je vnitřní dvůr, kde jsou zásoby a střelivo, žádná okna, jenom střílny, žádné dveře, jen žebříky; žebříky, aby se mohlo vylézt na první terasu a z první na druhou a z druhé na třetí, žebříky, aby mohl člověk sestoupit do vnitřního dvora; žádné dveře do pokojů, jenom padací, žádné schody, které vedou k místnostem, jenom žebříky; večer se zavřou padací dveře, odtáhnou se žebříky a do střílen se nasadí pušky s trychtýřovým ústím a karabiny: není možno vstoupit. Ve dne dům, v noci tvrz, osm set obyvatel, taková je to vesnice! Proč tolik opatrnosti? Protože je to nebezpečný kraj, plný lidojedů. Proč tam tedy lidé chodí? Protože je to kraj obdivuhodný; je tam zlato.“

„Kam s těmi řečmi míříte?“ přerušil ho Marius, jehož zklamání přecházelo v netrpělivost.

„K této záležitosti, pane barone. Jsem bývalý diplomat, unavený životem. Stará civilizace mě uštvala. Chci to zkusit s divochy.“

„A co dál?“

„Pane barone, sobectví je zákon světa. Venkovská dělnice, která pracuje za denní mzdu, se ohlédne, když jede dostavník; selka, která pracuje na svém poli, ne. Chudákův pes štěká na boháče a pes boháčův štěká na chudáka. Každý sleduje svůj zájem. Vlastní prospěch, to je cíl lidí. Zlato přitahuje.“

„Co dál? Dokončete!“

„Chtěl bych se usadit v Joye. Jsme tři. Mám choť a dceru; děvče je překrásné. Cesta je dlouhá a nákladná. Potřebuju peníze.“

„A co je mi po tom?“ zeptal se Marius.

Neznámý povytáhl krk z nákrčníku pohybem, který připomínal supa, a odpověděl, ještě nápadněji se usmívaje:

„Pan baron nečetl mé psaní?“

Byla to bezmála pravda. Ve skutečnosti obsah dopisu Mariovi ušel. Sledoval víc písmo než obsah. Sotva se na něj rozpomínal. Před chvilkou ho upozornila nová výstraha. Všiml si podrobnosti: moje choť a dcera. Podíval se pátravě na neznámého. Vyšetřující soudce by se neuměl podívat lépe. Téměř na něho číhal. Řekl jenom:

„Mluvte jasně!“

Neznámý zastrčil obě ruce do kapes, zvedl hlavu, aniž narovnal páteř, a zkoumavě pohlédl na Maria zpod zelených brýlí.

„Budiž, pane barone. Budu mluvit naplno. Rád bych vám prodal jisté tajemství.“

„Tajemství?“

„Tajemství.“

„Které se týká mne?“

„Tak trochu.“

„Co je to za tajemství?“

Marius si prohlížel muže čím dál tím pozorněji a přitom mu naslouchal.

„Začnu zadarmo,“ řekl neznámý. „Uvidíte, že vás zaujmu.“

„Mluvte!“

„Pane barone, ve vašem domě je zloděj a vrah!“

Marius se zachvěl.

„V mém domě? Ne.“ řekl.

Neznámý se nedal zakřiknout, otřel si loktem klobouk a pokračoval:

„Vrah a zloděj. Všimněte si, pane barone, že zde nemluvím o starých, bývalých činech, které snad jsou promlčeny anebo před Bohem odpykány. Mluvím o činech nedávných, o činech nynějších, o činech, o nichž policie nemá dosud tušení. Pokračuju: Ten muž se vloudil do vaší důvěry a bezmála i do vaší rodiny pod falešným jménem. Řeknu vám jeho pravé jméno. A řeknu vám je zadarmo.“

„Poslouchám.“

„Jmenuje se Jean Valjean.“

„To vím.“

„A také vám zadarmo řeknu, kdo to je.“

„Řekněte.“

„Je to bývalý trestanec.“

„To vím.“

„Víte to od té chvíle, kdy jsem měl čest vám to prozradit“

„Ne. Věděl jsem to dřív.“

Chladný tón Mariův, ta dvojí nevrlá odpověď to vím, stručnost, která odmítala rozhovor ve dvou, probudily v návštěvníkovi utajovaný vztek. Pokradmu šlehl po Mariovi zlostným pohledem, který ihned pohasl. Třeba byl letmý, byl to pohled, jaký si pamatujeme, jakmile jsme jej už jednou viděli; Mariovi ten pohled neušel. Některé plameny mohou vyšlehnout jen ze zvláštních povah; oko, to okno do duše, jimi zahoří; brýle nic neutají; zasklete peklo!

Neznámý s úsměvem pokračoval:

„Neopovážil bych se vyvracet náhledy pana barona. Na všechen způsob vám jistě neušlo, že jsem zasvěcen. A to, co vám teď povím, je známo jedině mně samému. Týká se to jmění paní baronky. Je to kromobyčejné tajemství. A je na prodej. A vám prvnímu je nabízím. A lacino. Za dvacet tisíc franků.“

„Znám toto tajemství, jako znám i ta ostatní,“ řekl Marius. Muž vycítil, že musí slevit.

„Pane barone, dejte mi deset tisíc a promluvím.“

„Opakuju vám, že mi nemůžete říci nic nového. Vím, co máte na jazyku.“

Návštěvníkovi zablesklo v očích podruhé. Rozkřikl se:

„Ale vždyť se dnes musím taky navečeřet! Je to neslýchané tajemství, to vám povídám. Pane barone, povím to. Mám to na jazyku. Dejte mi dvacet franků.“

Marius se na něho upřeně podíval:

„Já to vaše neslýchané tajemství znám; stejně jako jsem znal jméno Jeana Valjeana, znám i vaše.“

„Že znáte mé jméno?“

„Znám.“

„To není těžké, pane barone. Měl jsem čest vám napsat a říci vám je. Thénard.“

„Dier.“

„Cože?“

„Thénardier.“

„Kdo, prosím?“

Ve chvíli nebezpečí se dikobraz ježí, chrobák se tváří mrtvý, stará garda se sešikuje do čtverhranu; chlap se dal do smíchu.

Potom setřepal smítko na rukávu svého kabátu.

Marius pokračoval:

„Kromě toho jste dělník Jondrette, herec Fabantou, básník Genflot, Španěl don Alvarez a paní Balizardová.“

„Paní… jak!“

„A míval jste krčmu v Montfermeil.“

„Krčmu! Nikdy!“

„A opakuju vám, že jste Thénardier.“

„Popírám to.“

„A že jste ničema. Tady máte!“

A Marius vytáhl z kapsy bankovku a hodil mu ji do obličeje.

„Děkuju! Promiňte! Pět set franků! Pane barone!“

A ohromený chlap se uklonil, chytil v letu bankovku a prohlížel si ji.

„Pět set franků!“ vykřikl překvapeně. A polohlasně zakoktal:

„Vopravdovská pětistovečka!“

Potom zčistajasna vykřikl:

„Budiž! Udělejme si pohodlíčko.“

A s opičí hbitostí shrnul vlasy nazad, strhl brýle, z nosu si vytáhl a schoval dvě brčka, o nichž jsme před chvílí mluvili a která jsme ostatně viděli již na jiné stránce této knihy, a sundal svou tvář, jako se sundává klobouk.

Jeho oči se rozzářily; odkrylo se nerovné, rozbrázděné čelo, na některých místech hrbolaté a ošklivě zvrásněné; nos znova zešpičatěl jako zobák; a objevil se sveřepý a zchytralý profil lidského dravce.

„Pan baron je neomylný,“ řekl jasným hlasem, z něhož se vytratilo všechno huhňání, „jsem Thénardier.“

A napřímil ohnutý hřbet.

Thénardier, neboť to byl skutečně on, strnul v úžasu; byl by býval zmaten, kdyby to byl dovedl. Přišel, aby udivoval, a zatím ho ohromili druzí. Za to ponížení dostal nádavkem pět set franků, a jak jsme viděli, přijal je; ale přesto tím nebyl nijak omráčen.

Barona Pontmercyho viděl poprvé a baron Pontmercy ho poznával i v přestrojení, a poznal ho důkladně. Nejenže baron věděl všechno o Thénardierovi, ale zdálo se, že ví všechno i o Jeanu Valjeanovi. Kdo byl ten mladý muž, téměř holobrádek, tak ledový a tak velkomyslný, který znal jména lidí i s jejich přezdívkami, a otvíral jim svou tobolku, který jednal s taškáři jako přímý soudce a který jim platil jako hlupák?

Pamatujeme se, že Thénardier nezahlédl nikdy Maria, ačkoliv bydlil v sousedním bytě, to se v Paříži stává; kdysi zaslechl, že si jeho dcery vyprávěly o velmi chudém mládenci, který se jmenoval Marius a bydlil v domě. Napsal mu dopis, jak víme, aniž ho znal. Ani ho nenapadlo, aby srovnával toho Maria s baronem Pontmercym.

Co se týká jména Pontmercy, vzpomínáme si, že na waterlooském bojišti zaslechl jen poslední dvě slabiky, a proto oprávněně opovrhoval pouhým poděkováním117.

Pomocí své dcery Azelmy, kterou poslal, aby 16. února stopovala novomanžele, a osobním pátráním se mu podařilo vyzvědět mnoho věcí a z hlubin svých temnot s úspěchem zachytil nejednu záhadnou stopu. Chytrostí přišel na to – či přinejmenším uhádl –, kdo je muž, kterého potkal jistého dne ve Velké stoce. Od muže se snadno dostal ke jménu. Věděl, že paní Pontmercyová je Cosetta. Ale o tom chtěl pomlčet. Kdo je Cosetta? Sám to přesně nevěděl. Tušil v tom sice nemanželský původ, historka s Fantinou se mu vždycky zdála podezřelá, ale proč se o tom zmiňovat? Aby si dal zaplatit mlčení? Měl, nebo si myslil, že má, něco lepšího na prodej než to. A kdyby byl přišel k baronu Pontmercymu a bez důkazů mu řekl: Vaše paní je nemanželské dítě, docílil by podle všeho jen to, že by přivábil manželovu botu k udavačovu zadku.

Podle Thénardiera rozhovor s Mariem ještě nezačal. Thénardier musil couvnout, změnit strategii, opustit pozici, přeskupit frontu; ale ještě nebylo nic ztraceno a pět set franků měl v kapse. Mimoto mohl uvést něco rozhodujícího; cítil se proto dosti silný dokonce i proti baronu Pontmercymu, který byl tak výborně informován a tak dobře vyzbrojen. Pro muže Thénardierova kalibru byl každý rozhovor bojem. Jaké bylo jeho postavení v boji, který se měl co nevidět rozpoutat? Nevěděl, s kým hovoří, ale věděl, o čem hovoří. Rychle v duchu přehlédl své síly, a když prohlásil Jsem Thénardier, vyčkával.

Marius zůstal zamyšlen. Konečně měl před sebou toho Thénardiera. Muž, kterého tak upřímně toužil nalézt, stál před ním. Může tedy splnit přání plukovníka Pontmercyho.

Cítil se pokořen, že hrdina otec dluží něco takovému zákeřníkovi a že směnka, která byla z hrobu jeho otce vydána na Mariovo jméno, nebyla dodnes proplacena. Ve složitém postavení, v němž se octl vůči Thénardierovi, ho navíc dokonce napadlo, že je vhodný čas pomstít plukovníka za neštěstí, že byl zachráněn takovým ničemou. Buď jak buď, byl spokojen; konečně osvobodí plukovníkův stín od nehodného věřitele; bylo mu, jako by vyváděl památku svého otce z vězení pro dlužníky.

Mimo tuto povinnost měl ještě jinou; chtěl – podaří-li se to – odkrýt původ Cosettina jmění. Zdálo se, že se naskytla příležitost. Možná že Thénardier něco ví. Možná že by bylo prospěšné nahlédnout až na dno tajemství tohoto muže. Tím začal.

Thénardier ztopil v kapsičce opravdickou pětistovečku a vlídně, téměř něžně se podíval na Maria.

Marius přerušil mlčení.

„Thénardiere, řekl jsem, že vím, jak se jmenujete. Chcete, abych vám pověděl i vaše tajemství, které jste mi chtěl prozradit? Mám navíc vlastní informace, uvidíte, že toho vím víc než vy. Řekl jste, že Jean Valjean je vrah a zloděj. Zloděj, protože okradl bohatého továrníka, kterého přivedl na mizinu, pana Madeleina. Vrah proto, že zavraždil policejního agenta Javerta.“

„Nerozumím, pane barone,“ řekl Thénardier.

„Vysvětlím vám to. Poslyšte. Kolem roku 1822 žil v okrese Pas-de-Calais muž, který měl kdysi jakési opletačky se soudy a který se pod jménem Madeleine povznesl a rehabilitoval. Ten muž se stal v pravém slova smyslu poctivým a řádným člověkem. Zařídil továrnu na drobnou černou bižutérii, založil blahobyt celého města. Sám také nabyl jmění, ale jaksi nepřímo a nechtěně. Byl otcem a živitelem chudých. Zakládal nemocnice, otvíral školy, navštěvoval nemocné, dával věno mladým dívkám, podporoval vdovy a adoptoval sirotky, jako by byl poručníkem celého kraje. Odmítl záslužný kříž, jmenovali ho starostou. Jeden propuštěný káranec věděl o trestu, který kdysi musil ten muž odpykat; udal ho, dal ho zatknout a jeho zatčení využil k tomu, aby odjel do Paříže a dal si vyplatit bankéřem Laffittem – vím to přímo od pokladníka – na falšovaný podpis víc než půl miliónu ze jmění, které patřilo panu Madeleinovi. Galejník, který okradl pana Madeleina, je Jean Valjean. Pokud jde o druhý čin, nemáte mi také co říci. Jean Valjean zabil Javerta; zastřelil ho pistolí. Já, který vám to povídám, jsem byl při tom.“

Thénardier vrhl na Maria povznesený pohled člověka, který byl poražen, ale chápe se opět vedení, aby v minutě získal zpátky ztracenou půdu. Počal se usmívat; podřízený smí triumfovat nad nadřízeným jenom licoměrností, a tak Thénardier řekl Mariovi jen toto:

„Pane barone, jsme na nesprávné cestě.“

A podtrhl tuto větu, pohrávaje si významně s přívěsky u hodinek.

„Cože!“ odpověděl Marius hbitě. „Popíráte to? To jsou fakta!“

„To jsou smyšlenky. Důvěra, kterou mě pan baron poctívá, mě nutí, abych mu to řekl. Pravdu a spravedlnost především! Nemám rád, obviňují-li se lidé nespravedlivě. Pane barone, Jean Valjean vůbec neokradl pana Madeleina a Jean Valjean nezabil Javerta.“

„To je trochu silné. Jak to?“

„Ze dvou příčin.“

„Z jakých příčin? Mluvte.“

„Za prvé: neokradl pana Madeleina, protože Jean Valjean je sám pan Madeleine.“

„Co mi to blábolíte?“

„A za druhé: nezabil Javerta, protože Javerta zabil sám Javert.“

„Co tím chcete říci?“

„Že Javert spáchal sebevraždu.“

„Dokažte to! Dokažte to!“ vykřikl Marius celý bez sebe. Thénardier odpověděl, skanduje svou větu jako antický alexandrin:

„Poli-cej-ní agent Ja-vert byl nale-zen uto-pe-ný pod člunem u mostu Change.“

„Ale dokažte to!“

Thénardier vytáhl z postranní kapsy velkou obálku z šedého papíru, v níž byly pravděpodobně složeny papírky různé velikosti.

„To jsou mé listiny,“ řekl s klidem.

A dodal:

„Pane barone, ve vašem zájmu jsem chtěl důkladně poznat Jeana Valjeana. Říkám, že Jean Valjean a Madeleine jsou jedna a táž osoba, a tvrdím, že Javerta nezabil nikdo jiný než Javert sám, a když mluvím, znamená to, že mám důkazy. Ne snad vlastnoruční doklady, na rukopis není spolehnutí, rukopis může stranit, ale tištěné důkazy jsou objektivní.“

S těmito slovy Thénardier vybral z obálky dvě čísla zažloutlých novin, zmačkaných a silně páchnoucích tabákem. Jeden z těch časopisů byl přeleželý, rozpadával se v záhybech na čtvrtky a vypadal mnohem starší než ostatní.

„Dvě fakta, dva důkazy,“ řekl Thénardier a podal Mariovi obojí noviny rozložené.

Čtenář oboje noviny zná. Jedny, starší, číslo listu Drapeau blanc z 25. července 1823, jehož text je uveden v prvním dílu této knihy, dokazovaly totožnost pana Madeleina s Jeanem Valjeanem. Druhé, Moniteur z 15. června 1832, potvrzovaly Javertovu sebevraždu a dodávaly, že podle ústního sdělení, které učinil prefektovi, byl Javert zajat na barikádě v ulici Chanvrerie a děkoval za svůj život jednomu velkomyslnému povstalci, který ho měl pod svou pistolí a místo toho, aby mu roztříštil hlavu, vystřelil do vzduchu.

Marius četl. Byla tu jistota, přesné datum a nezvratný důkaz, neboť ty dvoje noviny nebyly vytištěny jen snad proto, aby podporovaly Thénardierovy výpovědi; zpráva otištěná v Moniteuru byla úředním sdělením policejní prefektury. Marius nemohl pochybovat. Pokladníkovy informace byly nesprávné a on sám se mýlil. Marius nemohl zadržet radostný výkřik:

„Podívejme se, ten nešťastník je obdivuhodný člověk! Celé jmění bylo opravdu jeho! Je to Madeleine, prozřetelnost celého kraje! Je to Jean Valjean, zachránce Javertův! Je to hrdina! Je to světec!“

„Není to světec a není to hrdina,“ řekl Thénardier. „Je to vrah a zloděj.“

A hlasem člověka, který si začíná uvědomovat svou důležitost, dodal: „Uklidněme se.“

Zloděj, vrah, dvě slova, o nichž se Marius domníval, že zmizela, a která se znova vracela, dopadla na něho jako ledová sprcha.

„Už zase!“ řekl.

„Nikoli, je to stále totéž,“ odvětil Thénardier. „Jean Valjean neokradl Madeleina, ale je to zloděj. Nezabil Javerta, ale je vrah.“

„Chcete mluvit,“ odpověděl Marius, „o té ubohé krádeži před čtyřiceti lety a odpykané, jak je vidno z vašich novin, celým životem lítosti, odříkání a ctnosti?“

„Říkám vražda a krádež, pane barone. A opakuji, že mluvím o nedávných činech. To, co vám tu odhalím, neví vůbec nikdo. Vůbec se o tom neví. Snad v tom naleznete i původ jmění, které Jean Valjean obratně nabídl paní baronce. Říkám obratně, neboť není žádný nemotora ten, kdo se takovým darem vetře do počestného domu a užívá jeho pohodlí a kdo zároveň utajuje svůj zločin, těží ze své krádeže, skryje své jméno a utvoří si rodinu.“

„Zde bych vás mohl přerušit,“ poznamenal Marius, „ale pokračujte.“

„Pane barone, řeknu všechno a odměnu ponechám vaší velkomyslnosti. To tajemství by se mělo zaplatit ryzím zlatem. Řeknete mi: Proč ses neobrátil na Jeana Valjeana? Z docela jednoduché příčiny: vím, že se zřekl všeho jmění a že se ho zřekl ve váš prospěch, a to jednání pokládám za velmi prozřetelné; ale on už nemá ani groš, ukázal by mi prázdné ruce, a protože potřebuji peníze na cestu do Joye, dávám přednost vám, který máte všecko, před tím, kdo nemá nic. Jsem trochu unaven, dovolte, abych si sedl.“

Marius se posadil a nabídl místo i Thénardierovi. Thénardier se uvelebil na vycpané židli, vzal oboje noviny, vložil je do obálky, a ťukaje nehtem na Drapeau blanc, zamručel: „Tohleto mi dalo, panečku, pěknou fušku!“ Potom zkřížil nohy a opřel se o lenoch jako člověk, který si je jist tím, co říká; pak se vrátil k věci a zdůrazňoval každé slovo: „Pane barone, 6. června 1832, je tomu asi rok, v den povstání, bydlil jeden muž v pařížské Velké stoce, právě tam, kde stoka ústí do Seiny, mezi mostem Invalidů a Jenským mostem.“

Marius prudce přistrčil svou židli k židli Thénardierově. Thénardier si všiml tohoto pohybu a pokračoval pomalu jako řečník, který upoutává svého společníka a cítí, jak se protivník při jeho slovech chvěje.

„Tento muž se z vážných důvodů, které nikterak nesouvisely s politikou, musil skrývat ve stoce a měl k ní klíč. Bylo to, opakuju, 6. června; mohlo být asi osm hodin večer. Muž zaslechl ve stoce hluk. Velmi překvapen se skrčil a číhal. Ozvěna kroků zesilovala, kdosi se ve tmách blížil. Podivné, ve stoce byl ještě někdo jiný než on! Mříž nebyla daleko od vývodu stoky. Trochu světla, které do stoky vnikalo, mu dovolilo poznat chodce. Zjistil, že ten člověk, celý shrbený, nese něco na zádech. Ano, poznává v něm bývalého galejníka. A ten galejník vleče na ramenou mrtvolu! Zřejmě šlo o vraždu. A o krádež, to se rozumí samo sebou; člověk se nezabíjí pro nic za nic. Galejník chtěl hodit mrtvolu do řeky. Musím poznamenat, že ten galejník, který šel stokou velký kus, než se dostal k východu, musil nezbytně narazit na strašnou propadlinu, kde by byl mohl, jak se zdá, mrtvolu nechat; ale druhý den měli v té propadlině pracovat stokaři, kteří by byli zavražděného našli; to se vrahovi nehodilo, přebrodil se tedy před propadlinu i s břemenem. Jeho námaha jistě byla strašlivá, dělal to nepochybně s nasazením vlastního života; nechápu, že se odtamtud dostal živ.“

Mariova židle se posunula ještě blíž. Thénardier toho využil a zdlouha si oddechl. Pokračoval:

„Pane barone, stoka není Martovo pole. Je v ní nedostatek všeho, i místa. Když jsou v ní dva lidé, musí se potkat. To se stalo. Obyvatel a chodec byli nuceni se k vzájemné lítosti pozdravit. Chodec řekl obyvateli: Vidíš, co mám na zádech, musím odtud, ty máš klíč, dej mi jej. Ten galejník byl strašně silný člověk. Nebylo možno ho odmítnout. Ten, kdo měl klíč, vyjednával, aby získal čas. Prohlédl si mrtvolu a zjistil, že jde o mladého, dobře oblečeného a zřejmě bohatého člověka, zbroceného krví. Při rozhovoru se mu podařilo utrhnout kus kabátu zavražděného, aniž to vrah zpozoroval. Doličný předmět, rozumíte, který postačí k nalezení stopy a usvědčení zločince ze zločinu. Muž strčil usvědčující kus látky do kapsy. Pak otevřel mříž, nechal muže s břemenem vyjít ze stoky, opět mříž zavřel a utekl, protože nestál o to, aby byl ještě ke všemu zapleten do tohoto dobrodružství; zejména nechtěl být při tom, až bude vrah házet mrtvolu do řeky. Chápete? Ten, kdo nesl mrtvolu, byl Jean Valjean; ten, kdo měl klíč, právě mluví s vámi; a ten kus kabátu…“

Thénardier nedokončil větu a vytáhl z kapsy kus otřepaného černého sukna, pokrytého tmavými skvrnami, a zvedl jej do výše očí, svíraje jej oběma palci a oběma ukazováky.

Marius zbledl, a lapaje po dechu, zadíval se upřeně na kus černého sukna. Pak beze slova, aniž spustil oči z toho hadru, couval ke zdi a pravou, dozadu nataženou rukou tápavě hledal klíč v zámku skříně u krbu. Když klíč nalezl, otevřel skříň a sáhl do ní, aniž odvrátil poděšený zrak od cáru, který mu Thénardier ukazoval.

Thénardier zatím pokračoval:

„Pane barone, mám velmi vážné důvody se domnívat, že ten zavražděný mladík byl bohatý cizinec, kterého Jean Valjean vlákal do léčky a který měl u sebe ohromnou sumu.“

„Ten mladík jsem byl já a ten kabát je tuhle!“ vykřikl Marius a hodil na zem starý, černý, celý zkrvavený kabát.

Potom vyrval z Thénardierových rukou útržek sukna, sklonil se a přiložil jej k roztrženému šosu. Cár přesně doplňoval kabát.

Thénardier zkameněl: „To jsem blázen,“ pomyslil si.

Marius se vzpřímil, rozechvělý, zoufalý a zářící.

Hrábl do kapsy, zuřivě přistoupil k Thénardierovi, a mával mu před očima hrstí plnou pětistovek a tisícovek.

„Jste padouch! Jste lhář, pomlouvač a zločinec! Přišel jste obvinit toho muže, a zatím jste ho ospravedlnil; chtěl jste ho zničit, a zatím jste ho oslavil. To vy jste zloděj! To vy jste vrah! Viděl jsem vás, Thénardiere-Jondrette, v tom doupěti na bulváru Hôpital. Vím toho na vás dost, abych vás poslal na galeje a ještě dál, kdybych chtěl. Tu máte tisíc franků, vy jeden šejdíři!“

A hodil Thénardierovi tisícovku.

„Ach Jondrette-Thénardiere, nebezpečný darebáku! Ať vás to poučí, vy prodavači tajností, vy obchodníku s tajemsvími, prohledávači temnot, bídníku! Tu máte pět set franků a kliďte se odtud! Waterloo vás chrání.“

„Waterloo!“ zabručel Thénardier a cpal do kapsy pět set franků s tisícovkou.

„Ano, vrahu! Zachránil jste život plukovníkovi.“

„Generálovi!“ řekl Thénardier a vztyčil hlavu.

„Plukovníkovi!“ odsekl Marius rozhněvaně. „Za generála bych nedal ani groš. A vy sem přijdete páchat hanebnosti! Opakuju, že jste se dopustil všech možných zločinů. Ať už jste pryč! Buďte rád, že to je všechno, co si přeju, vy nestvůro! Tu jsou ještě tři tisíce franků. Vezměte si je. Hned zítra odjedete se svou dcerou do Ameriky; vím, že vaše žena je mrtvá, hnusný lháři! Postarám se, abyste odjel, bandito, a neprodleně vám vyplatím dvacet tisíc franků. Jděte a dejte se oběsit jinde!“

„Pane barone,“ odpověděl Thénardier a uklonil se až k zemi, „budu vám neskonale vděčný.“

A Thénardier odešel, nechápaje nic, užaslý, nadšen tím, že byl tak příjemně rozdrcen žoky zlata a bleskem, který dopadl na jeho hlavu v podobě bankovek.

Byl, pravda, zasažen bleskem, ale hlavně byl spokojen; a bylo by ho nesmírně mrzelo, kdyby byl zlatý blesk sjel někde mimo něj.

Udělejme už tečku za vypravováním o Thénardierovi. Za dva dny po událostech, které tu vypravujeme, odjel za Mariovy pomoci pod nepravým jménem do Ameriky, s dcerou Azelmou a s poukázkou na dvacet tisíc franků splatnou v Novém Yorku. Mravní bída zkaženého měšťáka Thénardiera se nedala vyléčit; i v Americe zůstal tím, čím byl v Evropě. V rukou špatného člověka se dobro zvrhá obvykle ve zlo. A tak se s pomocí Mariových peněz stal Thénardier v Americe otrokářem.

Jakmile byl Thénardier venku, běžel Marius na zahradu, kde se procházela Cosetta.

„Cosetto, Cosetto!“ zavolal. „Pojď, pojď rychle! Pospěš si! Basku, fiakr! Cosetto, pojď! Ach, Bože! To on mi zachránil život. Neztrácejme ani minuty. Vezmi si šál.“

Cosetta myslila, že se zbláznil, a uposlechla.

Marius ani nedýchal, tiskl ruku na srdce, aby je utišil. Dlouhými kroky chodil sem tam, objímal Cosettu a opakoval: „Ach, Cosetto, jsem nešťastný člověk!“

Marius byl jako bez sebe. V záhadném Jeanu Valjeanovi začínal tušit tragicky ponurou postavu. Objevoval v jeho osobě neslýchanou ctnost, svrchovanou a tichou, pokornou ve své ohromnosti. Galejník se proměnil v Krista. Marius byl tímto zázrakem oslněn.

Nevěděl určitě, co vidí, ale bylo to vznešené.

Za chvíli předjel fiakr.

Marius do něho usadil Cosettu a chvatně k ní přisedl.

„Kočí,“ řekl, „ulice Homme-Armé, číslo 7.“

Fiakr se rozjel.

„Ach, jaké štěstí,“ řekla Cosetta, „ulice Homme-Armé! Netroufala jsem si o tom s tebou mluvit. Navštívíme pana Jana.“

„Tatínka, Cosetto, tatínka víc než kdy jindy! Cosetto, už chápu. Řekla jsi mi, že jsi nikdy nedostala dopis, který jsem ti posílal po Gavrochovi. Dostal se asi do rukou tvému tatínkovi. Vydal se na barikádu, Cosetto, aby mě zachránil. Protože jeho vnitřní potřebou je být andělem, zachraňoval mimochodem i jiné; zachránil Javerta. Vyvlekl z té propasti mne, aby mě dal tobě. Nesl mě na zádech tou strašnou stokou. Ach, jsem ohavný nevděčník, Cosetto! Nejprve byl prozřetelností tvou, a potom zas mou. Představ si, že tam byla hrozná propadlina, stokrát se tam mohl člověk utopit, utopit v bahně, Cosetto; a on mě přes ni přenesl. Byl jsem v bezvědomí; neviděl jsem, neslyšel jsem nic, nemohl jsem nic ani tušit o svém dobrodružství. Odvedeme si ho, vezmeme si ho s sebou, ať chce nebo nechce, a nikdy už od nás neodejde! Jen abychom ho zastihli doma! Jen abychom ho našli! Po celý svůj život ho budu ctít! Ano, tak to asi bylo, víš, Cosetto? To patrně jemu Gavroche odevzdal můj dopis. Tím se všechno vysvětluje. Chápeš?“

Cosetta nechápala ani slovo. „Máš pravdu,“ řekla mu. Mezitím fiakr ujížděl.

(5)
Noc, po níž přichází den

Jean Valjean se na zaklepání obrátil.

„Vstupte,“ řekl slabě.

Dveře se otevřely. Objevili se Cosetta a Marius.

Cosetta vstoupila spěšně do světnice.

Marius zůstal na prahu, opřen o veřeje.

„Cosetto,“ zvolal Jean Valjean, vzpřímil se na židli a všechen se třesa, vyjevený, zsinalý, hrozný rozevřel náruč s nesmírnou radostí v očích.

Cosetta, která se zalykala rozčilením, padla Jeanu Valjeanovi na prsa.

„Tatínku,“ řekla.

Jean Valjean koktal vzrušeně:

„Cosetta! Ona! Vy, paní baronko! To jsi ty! Ach můj Bože!“

A v objetí své Cosetty volal:

„To jsi ty? To ty jsi tady! Tak mi tedy odpouštíš!“

Marius sklopil oči, aby mu nevyhrkly slzy, postoupil o krok, a svíraje křečovitě rty, aby zadržel pláč, zašeptal:

„Otče!“

„I vy, i vy mi odpouštíte!“ řekl Jean Valjean.

Marius nenacházel slova a Jean Valjean dodal: „Děkuju.“

Cosetta si strhla šál a hodila klobouk na lůžko.

„Překáží mi to,“ řekla.

Usedla pak starci jemně na klín, odhrnula mu půvabně vlasy a políbila ho na čelo.

Zmatený Jean Valjean se nebránil.

Cosetta, která celou situaci chápala jen velmi nejasně, zdvojnásobila své mazlení, jako by chtěla vyrovnat Mariův dluh.

Jean Valjean se zajíkal:

„Jak člověk dovede zhloupnout! Myslil jsem si, že ji už neuvidím. Představte si, pane Pontmercy, že právě ve chvíli, kdy jste vešli, jsem si v duchu říkal: To je konec! Tu jsou její šatičky. Jsem to chudák, už Cosettu neuvidím! To jsem si říkal, zrovna když jste šli po schodech. Byl jsem to ale hlupák. Vidíte, jak je člověk pošetilý! Nespoléhá na Boha. Bůh praví: Ty si myslíš, že tě opustí, hlupáčku! Ne, ne, to se nestane. Vida, ubožák potřebuje anděla, a tu máš, anděl je tu, a on zase vidí svou Cosettu! A on zase vidí svou malou Cosettu! Ach, byl jsem tak nešťastný!“

Chvíli nemohl mluvit, pak pokračoval:

„Opravdu jsem potřeboval Cosettu občas vidět. Srdce potřebuje kost, aby mělo co ohlodávat. Ale dobře jsem cítil, že jsem přebytečný. Uznával jsem důvody: Oni tě nepotřebují; zůstaň si ve svém koutku, nemáš právo věčně u nich vysedávat. Ach, díky Bohu, zase ji vidím! Víš, Cosetto, že tvůj manžel je velmi hezký? Ach, ty máš pěkně vyšívaný límeček, opravdu. Ten vzorek se mi líbí. To ti jej vybral tvůj muž, viď? Ale budeš potřebovat i kašmírový šál. Pane Pontmercy, dopřejte mi, abych jí tykal. Nebude to na dlouho.“

A Cosetta odpověděla:

„To bylo od vás nehezké, že jste u nás tak dlouho nebyl. Kde jste se toulal? Proč jste byl takovou dobu pryč? Kdysi vaše toulky netrvaly déle než tři čtyři dny. Poslala jsem za vámi Nicolettu a pokaždé jí odpověděli: Není doma. Kdy jste se vrátil? Proč jste nám nevzkázal? Víte, že jste se hodně změnil? Ach, ten ošklivý tatínek! Byl nemocen, a my jsme o tom neměli tušení. Podívej se, Marie, sáhni mu na ruku, jak je studená!“

„Tak vy jste zas tady! Pane Pontmercy, odpouštíte mi!“ opakoval Jean Valjean.

Při tom slově, které Jean Valjean znova pronesl, uvolnilo se vše, čím překypovalo Mariovo srdce, a Marius zvolal: „Cosetto, slyšíš? To je celý on, mne prosí za odpuštění. A víš ty, co pro mne udělal, Cosetto? Zachránil mi život! A ještě více: dal mi tebe! A když mě zachránil a když mi dal tebe, Cosetto, co udělal sám se sebou? Obětoval se. Takový je to člověk. A mně nevděčníkovi, mně zapomnětlivci, necitovi a provinilci, mně říká: Děkuju! Cosetto, i kdybych prožil celý život u nohou tohoto muže, bylo by to málo. Ta barikáda, ta stoka, to peklo, ta žumpa, tím vším prošel kvůli mně, kvůli tobě, Cosetto! Pronesl mě všemi nástrahami smrti, odvracel je ode mne, a sám se jim vystavil. V něm se sešly nádherná odvaha, všechny ctnosti, všechna hrdinství a všechna svatost! Cosetto, vždyť je to vtělený anděl!“

„Pst, pst,“ řekl Jean Valjean docela tiše. „Proč to všechno říkat?“

„Ale vy!“ zvolal Marius s hněvem, v němž byla zbožná úcta. „Proč jste nic o tom neřekl? Je to i vaše vina. Zachráníte lidem život a zatajíte jim to! A jdete ještě dále, jen abyste se neukázal ve své pravé podobě, haníte sám sebe! To je hrůza!“ „Mluvil jsem jen pravdu,“ odpověděl Jean Valjean.

„Ne,“ odvětil Marius, „jen celá pravda je pravdou; a tu jste zatajil. Byl jste pan Madeleine, nač se s tím tajit? Vy jste zachránil Javerta, proč to zamlčovat? Vděčím vám za svůj život, proč jste to neřekl?“

„Protože jsem tehdy smýšlel jako vy. Uznával jsem, že jste v právu. Nebylo zbytí, přišla chvíle, abych odešel. Kdybyste byl věděl o té příhodě ze stoky, byl byste mě přiměl, abych zůstal u vás. Proto mi nezbylo, než abych mlčel. Kdybych byl promluvil, bylo by vám to jen na obtíž.“

„Jak na obtíž? Komu na obtíž?“ namítl Marius. „Copak si myslíte, že vás tu necháme? My si vás odvedeme. Ach, můj Bože, když si pomyslím, že jsem se o tom všem dověděl čirou náhodou! Hned si vás odvedeme. Vždyť jste přece náš! Jste otcem jejím i mým. Ani den už nesmíte zůstat v tom ohyzdném domě. Ať vám ani nenapadne, že tu budete ještě zítra.“

„Zítra,“ řekl Jean Valjean, „už tady nebudu, ale nebudu ani u vás.“

„Co tím chcete říci?“ odpověděl Marius. „Nepřipustíme už, abyste se potloukal po světě. Už od nás neodejdete. Patříte k nám! A my vás nepustíme!“

„Tentokrát je to vážné,“ dodala Cosetta. „Máme dole kočár. Unesu vás. A bude-li třeba, užiju násilí.“

A smějíc se, rozevřela náruč, jako by chtěla starce obejmout.

„Stále máte svůj pokoj v našem domě,“ pokračovala. „Kdybyste věděl, jak je teď zahrada hezká! Azalkám se tam daří moc dobře. Cestičky jsou posypány říčním pískem; probleskují v něm fialové lasturky. Pochutnáte si na mých jahodách.

Sama je zalévám. A už žádná paní baronka a žádný pan Jan; jsme v republice, všichni si tykáme, viď, Marie? Všechno bude jiné. Kdybyste věděl, tatínku, jak jsem se trápila: byla tam červenka, udělala si hnízdo v trhlině ve zdi, a ošklivá kočka mi ji sežrala. Mou maličkou, hezoučkou červenku, která vykukovala ze svého hnízdečka a dívávala se na mě! Plakala jsem pro ni. Byla bych tu kočku zabila! Ale teď už nikomu není do pláče. Všichni se smějí, všichni jsou šťastni. Vy půjdete s námi. A dědeček, jak ten bude rád! Budete mít svůj záhon v zahradě, budete se o něj starat, a uvidíme, čí jahody budou krásnější. A já budu dělat, co budete chtít, a vy mě budete hezky poslouchat!“

Jean Valjean poslouchal, ale neslyšel. Vnímal spíše hudbu jejího hlasu než smysl jejích slov; v jeho oku se pomalu rodila jedna z těch smutných slzí, které jsou perlami duše. Zašeptal:

„To sám Bůh mně ji přivedl na důkaz, že je dobrý.“

„Tatínku!“ řekla Cosetta.

Jean Valjean pokračoval:

„Máte pravdu, bylo by to krásné žít pohromadě. Stromy jsou plné ptactva. Procházel bych se s Cosettou. Je milé být mezi lidmi, žít, pozdravovat se, volat na sebe v zahradě, vidět se hned od rána. Každý bychom obdělávali svůj kousek. Ona by mi dávala jahody; já bych jí dovolil trhat růže. To by bylo krásné. Jenomže…“

Odmlčel se a potom řekl tiše:

„Je to škoda.“

Slza neskanula, vklouzla zpátky a Jean Valjean ji nahradil úsměvem.

Cosetta vzala obě starcovy ruce do svých.

„Můj Bože,“ řekla, „vaše ruce chladnou! Co vám chybí? Bolí vás něco?“

„Mě? Ne,“ odpověděl Jean Valjean, „je mi velmi dobře. Jenomže…“

Odmlčel se.

„Co?“

„Za chvíli umřu.“

Cosetta a Marius se zachvěli.

„Že umřete?“ zvolal Marius.

„Ano, ale to nic,“ řekl Jean Valjean.

Vydechl, usmál se a pokračoval:

„Cosetto, tys mi něco vyprávěla, pokračuj, povídej dál, tvá malá červenka tedy dozpívala, mluv, ať slyším tvůj hlásek!“

Marius se všecek strnulý zahleděl na starce.

Cosetta bolestně vykřikla.

„Tatínku! Tatínku můj, nesmíte umřít! Už je vám líp! Chci, abyste žil, slyšíte?“

Jean Valjean k ní pozvedl hlavu jako k svatému obrázku.

„Ano, ano, zakaž mi zemřít! Kdo ví, snad poslechnu. Zrovna jsem umíral, když jste přišli. To mě zadrželo, mám pocit, že zase ožívám.“

„Vždyť jste při síle a plný života,“ zvolal Marius. „Myslíte si snad, že se takhle umírá? Leccos vás bolelo, ale teď už se trápit nebudete. Teď já vás prosím za odpuštění, a prosím o to na kolenou! Budete žít, s námi a dlouho. Zase si vás vezmeme. Jsme na to dva a napříště budeme pamatovat jen na vaše štěstí.“

„Tak vidíte,“ řekla Cosetta, která tonula v slzách. „Marius říká, že neumřete.“

Jean Valjean se stále usmíval.

„Kdybyste mě zase vzali k sobě, pane Pontmercy, nebyl bych i potom tím, čím jsem? Ne, Bůh uvažoval jako vy a já, a Bůh svůj soud nemění; odcházím včas. Smrt je dobré zařízení. Bůh ví lépe než my, čeho je nám třeba. Chce, abyste byli šťastni, aby pan Pontmercy měl Cosettu, mládí aby se drželo jitra, aby pro vás, děti moje, voněly květy a zpívali slavíci, aby váš život kráčel po prosluněné louce, aby nebesa okouzlovala vaše duše, a já, který už nejsem k ničemu, abych už umřel; je jisté, že je to tak všechno v pořádku. Hleďte, buďme rozumní, teď už se nedá nic měnit; opravdu mám pocit, že je konec. Před hodinkou na mne přišly mrákoty. A dnes v noci jsem vypil jen hrnek vody. Jak je tvůj manžel dobrý, Cosetto! S ním ti bude líp než se mnou.“

U dveří se ozval hluk. To přicházel lékař.

„Dobrý den a sbohem, doktore!“ řekl Jean Valjean. „Tu jsou mé děti, chudáčkové.“

Marius přistoupil k lékaři. Řekl mu jediné slovo: „Pane…?“, ale v tom, jak bylo proneseno, byla celá otázka.

Lékař odpověděl na otázku významným pohledem.

„Když nám není něco vhod,“ řekl Jean Valjean, „není to ještě důvod, abychom byli nespravedliví k Bohu.“

Zavládlo ticho. Všechna srdce byla stísněná.

Jean Valjean se obrátil ke Cosettě. Zadíval se na ni, jako by si chtěl její obrázek odnést s sebou na věčnost. Třebaže už sestupoval do hlubiny stínu, při pohledu na Cosettu byl ještě schopen sladkého vytržení. Záře, která se linula z milované tvářičky, osvětlovala bledost jeho obličeje. I hrob má svá opojení.

Lékař mu ohledal tep.

„Ach, to vy jste mu chyběli,“ zašeptal a podíval se na Cosettu a Maria.

Potom se naklonil k Mariovu uchu a dodal velice tiše: „Příliš pozdě.“

Nespouštěje oka z Cosetty, Jean Valjean se s vyrovnanou myslí zahleděl na Maria i na lékaře. Pochytili z jeho úst sotva slyšitelná slova:

„Zemřít, to není hrozné; hrozné je nežít!“

Náhle se zvedl. Takové nenadálé obraty k lepšímu bývají známkou agónie. Pevným krokem přistoupil ke zdi, odstrčil Maria a lékaře, kteří mu chtěli pomoci, sundal malý měděný krucifix, vrátil se na židli s naprostou volností pohybů svědčící o úplném zdraví a zvolal pokládaje krucifix na stůl:

„Ejhle, veliký mučedník!“

Potom mu hruď vpadla, hlava se zakývala, jako by se ho zmocňovalo mámení hrobu, a jeho ruce položené na kolenou se začaly nehty zarývat do látky kalhot.

Cosetta mu podpírala ramena, vzlykala a snažila se na něho promluvit, ale nedařilo se jí to. Z jejích slov a žalostného zalykání, které doprovází slzy, bylo možno zaslechnout asi toto: „Tatínku, neopouštějte mě! Což je možné, že jsme vás nalezli jen proto, abychom vás znova ztratili?“

Dalo by se říci, že se agónie připlazí jako had. Jde, přichází, blíží se ke hrobu a zase se obrací k životu. Smrt tápe.

Po této poloviční mdlobě se Jean Valjean zase vzpamatoval, zavrtěl hlavou, jako by z ní chtěl vytřepat tmu, a zase nabyl téměř úplného vědomí. Přitáhl si k ústům cíp Cosettina rukávu a políbil jej.

„Přichází k sobě, doktore, přichází k sobě!“ zvolal Marius.

„Jste oba hodní,“ řekl Jean Valjean. „Řeknu vám, co mě bolelo. Mrzelo mě, pane Pontmercy, že jste se nechtěl dotknout těch peněz. Ty peníze právem náležejí vaší ženě. Vysvětlím vám to, děti, a proto jsem rád, že vás vidím. Černý žet přichází z Anglie, bílý z Norska. Všechno to máte napsáno na papíře, který si přečtěte. Přišel jsem na to, že se kroužky ze spájeného plechu u náramků dají nahradit kroužky volně spojovanými. Je to hezčí, lepší a lacinější. Chápete, co se tím dá vydělat peněz. Jmění Cosettino jí tedy patří právem. Uvádím tyhle podrobnosti, abyste byli klidní.“

Domovnice přišla nahoru a nahlédla dovnitř pootevřenými dveřmi. Lékař ji poslal pryč, ale nemohl zabránit, aby ta horlivá dobračka před odchodem nezavolala na umírajícího:

„Nechcete kněze?“

„Už ho mám,“ odpověděl Jean Valjean.

Zdálo se, že ukazuje prstem kamsi nad hlavu, jako by tam někoho viděl.

Možná že biskup byl skutečně při tom umírání.

Cosetta mu jemně dala podušku za záda.

Jean Valjean se znovu rozhovořil:

„Pane Pontmercy, nemějte obavy, zapřísahám vás. Těch šest set tisíc franků náleží Cosettě právem. Celý můj život by byl marný, kdybyste jich neužili! Počínali jsme si v tom oboru důvtipně, soutěžili jsme s úspěchem v tom, čemu se říká berlínská bižutérie. Černému německému sklu například jsme se ovšem i přitom nestačili úplně vyrovnat. Ale náš jeden gros, který má dvanáct set velmi pěkně řezaných zrnek, stál jen tři franky.“

Když nám umírá drahá bytost, díváme se na ni pohledem, který se k ní křečovitě upíná, jako by ji chtěl zadržet. Oba stáli před ním, oněmělí úzkostí, nevědouce, co by řekli smrti, zoufalí a rozechvělí; Cosetta držela Maria za ruku.

Jean Valjean jim zhasínal před očima; spěl ke konci; blížil se k temnému obzoru. Jeho dech byl přerývaný a přerušovalo jej slabé chroptění. Stěží pohnul rukou, nohy zmrtvěly, a zatímco údy ochabovaly a tělo sláblo, duše ve své vznešenosti mohutněla a rozlévala svůj jas po jeho čele. V jeho oku se kmitlo světlo neznámého světa.

Jeho tvář bledla a zároveň se usmívala. To už nebyl život, bylo to už opravdu něco mimo tento svět. Zatímco dech neustále slábl, jeho oči se rozšířily. Umírajícímu jako by narůstala křídla.

Pokynul Cosettě, aby přistoupila, potom Mariovi; zřejmě nadcházela poslední minuta poslední hodiny; promluvil hlasem tak slabým, že se zdálo, jako by přicházel zdálky a jako by mezi nimi a jím byla nějaká zeď.

„Přistup, přistupte oba! Mám vás velice rád. Ó, takhle umřít je krásné! I ty mě miluješ, Cosetto. Však jsem to dobře věděl, že jsi vždycky měla ráda svého starocha. Jsi hodná, žes mi podložila podušku. Budeš pro mne trochu plakat, viď? Ne příliš. Nepřeju si, aby ses opravdu trápila. Budete se musit hodně bavit, děti! Zapomněl jsem vám říci, že na přezkách bez trnů se vydělávalo víc než na ostatním zboží. Veletucet nás přišel na deset franků a prodával se za šedesát. To byl opravdu dobrý obchod. Nesmíte se tedy divit těm šesti stům tisícům, pane Pontmercy. Jsou to poctivě vydělané peníze. Můžete být s klidným svědomím bohatí. Pořiďte si kočár, občas lóži v divadle, pěkné plesové šaty, Cosetto, zvěte si přátele a buďte šťastni. Všechno jsem to Cosettě napsal. Najde tady můj dopis. Jí také odkazuji oba svícny, které jsou na krbu. Jsou stříbrné; ale pro mne jsou zlaté, diamantové. Mění obyčejné svíčky v oltářní. Nevím, zda ten, kdo mi je daroval, je se mnou tam nahoře spokojen. Udělal jsem, co jsem mohl. Děti, nezapomeňte, že umírám chudý, dejte mě pochovat někde v koutku a ať jen kámen napoví, kde ležím. To je mé přání. Na kameni žádné jméno. Bude-li se Cosettě chtít a přijde-li někdy na chvilku, udělá mi radost. I vy, pane Pontmercy. Musím se vám přiznat, že jsem vás neměl vždycky rád; odpusťte mi to, prosím vás. Ona a vy jste teď pro mě jen jedinou bytostí. Jsem vám opravdu vděčen. Cítím, že Cosetta je s vámi šťastná. Kdybyste věděl, pane Pontmercy, jakou radost jsem míval z její krásné růžové tvářičky, a jak jsem byl celý nešťastný, kdykoliv jsem ji viděl pobledlou. V prádelníku je pětistovka, které jsem se nedotkl. Dejte ji chudým. Cosetto, vidíš své šatičky, tamhle na posteli? Poznáváš je? Vždyť je tomu jen deset let. Jak ten čas utíká! Byli jsme velmi šťastni. Je konec. Neplačte, děti, neodcházím daleko. Budu vás i odtamtud sledovat. Jen se v noci podíváte, a uvidíte, jak se usmívám. Cosetto, pamatuješ na Montfermeil? Šla jsi do lesa pro vodu a hrozně ses bála; pamatuješ se, když jsem popadl držadlo okovu na vodu? Tehdy jsem se poprvé dotkl tvé ubohé ručičky. Byla tak studená! Ach, tehdy jste měla červené ruce, slečno, dnes je máte pěkně bělounké. A ta velká panna, pamatuješ se? Říkala jsi jí Kateřina. Jak jsi litovala, že sis ji nevzala s sebou do kláštera. Kolikrát jsi mě rozesmála, můj sladký andělíčku! Když pršelo, pouštěla jsi stébla slámy po vodě a pozorovalas, jak plavou. Jednou jsem ti dal raketu z vrbového proutí a míč se žlutými, modrými a zelnými péry. A ty jsi ji někde zapomněla. Jaká jsi byla neposeda, když jsi byla maličká! Jak sis uměla hrát! Věšela sis třešně za uši. To už je všechno pryč. Lesy, kterými jsme chodívali, stromy, pod nimiž jsme se procházeli, kláštery, v nichž jsme se ukrývali, hry, smích nevinného dětství – to už je jen stín. Představoval jsem si, že mi to všecko patří. To byla má hloupost. Ti Thénardierovi byli zlí. Musíme jim odpustit. Cosetto, přišla chvíle, abych ti řekl jméno tvé matky. Jmenovali se Fantina. Pamatuj si to jméno: Fantina. Kdykoliv je vyslovíš, klekni na kolena. Mnoho vytrpěla. Měla tě moc ráda. Byla tak nešťastná, jako ty jsi šťastná. Tak to Bůh rozděluje. On je tam nahoře a obklopen velikými hvězdami dívá se odtamtud na nás na všechny a ví, co dělá. Za chvilku odejdu, mé děti. Mějte se tu stále rádi! Na světě není nad vzájemnou lásku. Vzpomeňte si někdy na stařečka, který tady zemřel. Cosetto, není mou vinou, že jsem tě neviděl celou tu dobu; rozrývalo mi to srdce; chodil jsem až na roh vaší ulice, a lidé, kteří mě viděli, mě jistě pokládali za podivína, počínal jsem si jako blázen, kolikrát jsem vyšel bez klobouku. Děti, už nevidím jasně, chtěl jsem vám toho ještě tolik říci, ale už na tom nezáleží. Vzpomínejte trochu na mne! Jste požehnané bytosti. Nevím, co se to se mnou děje, vidím světlo! Přistupte blíž. Umírám šťasten. Skloňte své drahé milované hlavičky, ať na ně vložím ruce.“

Cosetta a Marius padli na kolena, zmateni, dusíce se v slzách, každý k jedné ruce Jeana Valjeana. Ale velebné ruce se už nehýbaly.

Jean Valjean se zvrátil nazad; zář obou svícnů osvětlovala bílou tvář, obrácenou k nebi; už se nebránil, když mu Cosetta a Marius líbali ruce – byl mrtev.

Noc byla beze hvězd a hluboká. Ve tmách stál nesmírný anděl s rozpjatými křídly a očekával duši.

(6)
Tráva kryje a déšť smývá

Na hřbitově Père-Lachaise, poblíž společného hrobu, daleko od elegantního oddělení tohoto města hrobů, daleko ode všech domýšlivých náhrobků, které před tváří věčnosti vystavují na odiv nehezké formy zániku, v opuštěném koutě u zdi, pod velkým tisem, po němž se pne svlačec, leží mezi plevelem a mechem kámen. Ten kámen stejně jako ostatní náhrobky čas neušetřil a pokryl jej plísní, lišejníky a ptačím trusem. Voda jej barví na zeleno, vzduch na černo. Nevede k němu pěšinka a lidé v tu stranu neradi chodí, protože je tam vysoká tráva, v níž se hned urousají. Když svítí sluníčko, míhají se tam ještěrky. Kolem dokola se chvěje metlice. Na jaře zpívají na stromě pěnkavky.

Kámen je úplně holý. Když jej otesávali, neměli na mysli nic víc, než aby kámen byl dost dlouhý a dost široký a stačil zakrýt člověka.

Náhrobní kámen je beze jména.

Ale kdysi dávno na něj nějaká ruka napsala tužkou čtyři verše, které déšť a prach ponenáhlu rozmazal a které jsou dnes už pravděpodobně nadobro vybledlé:

Spí. Byť i náhoda s ním divně dováděla.

Žil. Umřel, jakmile se octl bez anděla;

ta věc se udála docela prostince,

jako když ustoupí den černé hodince.

117 Merci (franc.) – děkuji.